<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://github.com/jdzj/log</id><title>RSS feed of jdzj's log</title><updated>2023-05-26T04:53:01.292655+00:00</updated><author><name>yihong0618</name><email>zouzou0208@gmail.com</email></author><link href="https://github.com/jdzj/log"/><link href="https://raw.githubusercontent.com/jdzj/log/master/feed.xml" rel="self"/><generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="0.9.0">python-feedgen</generator><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/43</id><title>一段向社会大哥要账的故事</title><updated>2023-05-26T04:53:01.564366+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>讲段自己亲身经历的事情。
1996年，我承建了一个住宅小区，甲方是政府委派的一家公司，公司经理姓陈，有一天陈打电话给我让我去华侨大酒店，说是外地来了几个朋友，一起聚聚，我知道叫我去是让我买单。</p>
<p>席上陈给我介绍了一下，对方是辽宁某地的一个社会大哥，身价不菲。
他带了三个人，一看就是他手下的打手，开了一辆奔驰，找陈是谈煤炭生意。吃完饭结完账把他们送回宾馆我就回家了，临走前老陈一再叮嘱我不要跟任何人说，我没在意，也没兴趣参合他们的生意。</p>
<p>过了大概八个月，老陈突然找我帮忙，原来当初跟他做煤炭生意的那个人，在欠了几百万货款之后就联系不上了。我给一个同学打电话让他帮忙查一下，那个同学的父亲是当地主管政法的市委副书记，同学告诉我，那个人是当地的社会大哥，千万不要招惹。</p>
<p>我跟老陈把情况说了一下，老陈不服气，就找了一个司法局的朋友一起去辽宁要账，到了当地法院，告申科根本就不给立案，还差点被当地人打了一顿，无奈之下只得空手而回。因为当初煤炭生意是陈和煤管局局长合伙做的，这么一大笔亏空他们肯定是要担责任的。</p>
<p>无奈之下，老陈和煤管局局长动用各种关系，找辽宁当地政府和公检法的关系，可惜对方一听到那个大哥的名字，都推脱办不了。期间市公安局还派人去辽宁想把人抓回来，去了两台车，六个人，蹲了一个星期也没抓到人，还差点被当地警察给打了。</p>
<p>一次我在跟社会上的朋友喝酒的时候说起这事，他们对这事很感兴趣，让我问问老陈钱要回来的话能出多少，老陈跟煤管局局长商量后，告诉我如果要回来能出50万，于是我朋友拉着我，我们四个人开了一台北京2020S就去辽宁要账了。</p>
<p>到了当地，我没敢跟同学联系，找了一个离市政府很近的宾馆住下，根据老陈提供的信息，很快就摸清了社会大哥的行动规律。社会大哥姓温，83年严打被判刑10年，出来后纠集一批地痞无赖开始欺行霸市，很快就积累了大量资金，跟政府领导和公检法领导也成了朋友。</p>
<p>温老大这边混的风生水起，眼界也开始向外延伸，跟老陈的煤炭生意只是其中之一，那次温老大到我们那里，是带了四十万现金，没有跟老陈签合同，直接就把钱扔给老陈，让老陈给他发煤，价格运费都不谈，全权交给老陈。等这四十万元的煤发完了，温又过来一次。</p>
<p>第二次温过来见到老陈，那是千恩万谢，直接给了老陈10万元感谢费，其实老陈在发煤的时候就赚了一些，这让老陈感觉温就是一个非常义气的人，临走时，温又给老陈留下一百万现金，让老陈继续发货。等一百万煤炭发完之后，就联系不上温了。过了半个月，温来电话了。</p>
<p>温在电话那头告诉陈，自己因为弟兄的事把人搞残了，赔偿了一大笔钱，自己也跑路了，在南方等家里那边把事情摆平再回去，又跟老陈说了些联络感情的话，告诉陈，等他回家之后生意继续。又过了一个月，温第三次来找老陈，这次只带了一个人，很落魄的样子。</p>
<p>这次温只带了十万元现金，把钱扔给老陈表示感谢，并请老陈帮自己一次，因为这次出事把钱几乎花光了才摆平，问老陈相不相信他，如果相信就先给他发煤，煤款结算了就把钱送过来，因为有之前的铺垫，老陈二话没说就答应了，于是就有了开始的一幕。</p>
<p>温在当地是真的可以横着走，每天出门都是三辆车，他平时出门的时候身上都带着一把左轮手枪，就明晃晃的揣在牛仔裤的后屁股兜里，枪把露半截。他每天晚上都会去当地的百合舞厅，舞厅有一个女歌手很漂亮，有时他会把女歌手带到后门的一个墙角野战。这个时候保镖不跟着。</p>
<p>摸清情况后，我们决定动手，提前把车停在路边，我们三个人在后门伺机行动，那天他带着女歌手出来后，刚把裤子退下来，我们就冲上去把他控制住，直接把嘴堵了，胖子（我们一起的人）抓住那个歌手，用绳子绑起来，把嘴堵上，又给了她两拳，打得满脸都是血。</p>
<p>温比较瘦，我们三人连拉带拽赶紧把他弄到车上，因为控制他的时候用他的上衣把头蒙住了，他根本不知道是谁在搞他。弄到车上，我们赶紧跑路，因为一旦被发现，能不能活着都是问题。因为手被反绑、嘴被堵住，头被蒙上，温一直挣扎。</p>
<p>小胖让他老实点，温还是挣扎，气得小胖照脸就给了他几拳，不一会儿血就把蒙脸的衣服湿透了。我看着难受，就把衣服掀开了，让小胖拿卫生纸给他擦拭一下，顺便把嘴里的臭袜子给拿出来了。温不认识其他人，跟我见过一面，看到我他马上就知道是什么事了。</p>
<p>温跟我说，把他放了，他立马回家给我们取钱，并且会多给四十个，我气得又给他一拳，你他妈当我是三岁小孩子，送你回家你就会送我们回老家了。一路狂奔，深夜的路上车非常少，八个小时的车程，我们只用了五个小时。到了地方，老陈已经跟市局刑警队的人在等了。</p>
<p>温被直接带到刑警队，我们简单吃了一顿饭就各自回家了。第二天，温给手下打电话送钱，晚上老陈就把钱给了我们，但是五十万变成了四十万，为此几天后小胖又把老陈打了一顿，老陈也没敢说什么，还是乖乖地给了小胖十万。因为老陈不敢得罪小胖的姨夫。</p>
<p>对于很多听故事的人来说，这只是一个江湖故事，对于亲历者来说却细思极恐，在返回的路上，我们一路都很沉默，大家都知道，路途中的每一分每一刻都面临不确定的危险，直到到家了仍然感觉像做梦一样。因为对方不仅仅是社会大哥，他的背后有公权力撑腰。</p>
<p>官、黑勾结广泛存在于国内的各个地方，后来的长春梁旭东、沈阳刘涌四川刘汉等，哪一个背后没有高官撑腰？普通百姓被侵害后很难伸冤，只能忍气吞声。所以唐山发生四个女孩被侵害的事绝非偶然。
当政府、法律不作为的时候，民间正义应该出场了。
<a href="https://twitter.com/artai99">@artai99</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/43" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><category term="2022"/><published>2022-06-20T11:59:42+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/42</id><title>小鱼池的建造</title><updated>2023-05-26T04:53:01.653180+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>最近对家门口进行了改造 #32 ，想到似乎缺水，应该搞个鱼池，想到就做，先画个草图：
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/160406278-393c6320-0d68-4c7b-9b34-987a8a01f589.png" alt="＊" /></p>
<p>先学习，准备各种材料：防渗膜4*6米，考虑是自然生态还是安装循环系统。倾向于这种：<a href="https://www.sohu.com/a/271324781_100031647">自然的</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/42" rel="alternate"/><published>2022-03-28T14:01:43+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/41</id><title>不知道谁写的创业感悟</title><updated>2023-05-26T04:53:01.746779+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>短短15个月时间，中概股跌去了近10万亿人民币(1.37万亿美金)的市值。</p>
<p>相当于世界第二经济体(中国)GDP的10%。所有中概股接近腰斩，股价跌幅超过90%的，比比皆是。</p>
<p>这不是股市，是地狱级的大屠杀。</p>
<p>在这种泥沙但下的大环境系统性风险面前，个人再多的折腾，也是螳臂当车。你越努力、越勤勉，死得可能越快。</p>
<p>最滑稽的是，我们甚至不知道，谁才是那个引致惨祸的执刀手?以及，有没有办法让它停下来?</p>
<p>过去不做企业，无法感同身受。自从七年前自己做企业后，我才知道创业之艰难，赚钱之不易。在现行繁杂税制体系下，一个数百人的企业，要通过无数次见不到城市落日的加班、一次次争吵得面红耳赤的内部会议、一次次几平没有自尊的外部市场拓展，扣扣索索节约所有能节约的成本，一年辛辛苦苦，或许勉强百万级利润--这还得你运气足够好，在这过程中不犯方向性错误，不死掉，不被泼污水，不被攻击，不被商业以外的麻烦盯上....</p>
<p>所以，我无比尊敬那些把企业从小到大做起来的民营企业家。所有能做到上市的企业(当然不包括那些国企，靠财政注资，享受政府倾斜，企业家本身不承担投资风险，不用把自己的身家房产抵押给银行。甚至不用凭业务本身，光靠国企整合就可以迅速做大实现上市)肯定都是从死人堆里爬出来的。外人看到的光鲜亮丽，于经营者内里，或许千疮百孔，满身疲惫。</p>
<p>财富建难，毁易。财富的积累，需要数十年如一日、一点一滴、苦行僧一样的日积月累。但，被敲碎，只需一瞬间。</p>
<p>关键，这种财富损毁，可能根本不可逆，再也无法恢复。</p>
<p>沉舟侧畔千帆过。世界不会停滞，任何人于时间都只是匆匆过客。我完全相信，哪怕死去再多未来还是会有更多新的、光鲜的商业故事、投资故事，和人。</p>
<p>我只是期望，我们的后代，不用再经历我们一样的，如此多的殚精竭虑、如此多的惶惑无措，如此多的磨难。他们能非常简单地思考，非常简单地赚钱，非常简单地去爱，去生活。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/41" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2022-03-15T01:04:59+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/40</id><title>儿子扭扭车车库</title><updated>2023-05-26T04:53:01.849107+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/153859839-aa313f11-f275-4fdb-84bc-81a4a781f760.jpeg" alt="image" /></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/40" rel="alternate"/><category term="孩子"/><category term="2022"/><published>2022-02-14T11:55:45+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/39</id><title>家庭小事对孩子的影响</title><updated>2023-05-26T04:53:01.938712+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>我们经常因为一件小事就发生争吵。
昨晚因为女儿不小心踢到座位下的搁板，插座断了电而发生了一场争吵。
后来女儿分别给我们写了字条，给我是这样的
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/153813963-ccaad145-0800-4b5d-aaa2-bc33e71038ce.jpeg" alt="image" /></p>
<p>我看到后写了回信：
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/153814057-46f88d2f-92b5-45b5-aa6d-08501e4d832c.jpeg" alt="image" /></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/39" rel="alternate"/><category term="孩子"/><category term="2022"/><published>2022-02-14T06:50:30+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/38</id><title>女儿新技能get：三阶魔方</title><updated>2023-05-26T04:53:02.043727+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/152741637-07f77bfa-f57e-4f4d-b45f-6b9017e15263.jpeg" alt="image" /></p>
<p>女儿在她小叔叔的辅导下学会了三阶魔方，2个半天学会，老爸老妈都很佩服，感谢成龙叔叔的耐心辅导。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/152742099-ffc54f1e-4b18-4f0f-99a9-9808d567a776.jpeg" alt="image" /></p>
<p>另外还有一个在线魔方：</p>
<p><a href="https://huazhechen.gitee.io/cuber/">https://huazhechen.gitee.io/cuber/</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/38" rel="alternate"/><category term="孩子"/><category term="2022"/><published>2022-02-07T07:18:21+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/37</id><title>春节杂记</title><updated>2023-05-26T04:53:02.131773+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>春节七天很快过去，看看我还能回忆起多少。</p>
<h3>年味</h3>
<p>我经常说，越来越没年味了。这样的说法来源于童年的记忆，小时候物资匮乏，过年了，才能吃上苹果和梨，大把的瓜子和花生，美味的牛肉和肉圆，以及香脆的冻米糖等等；怀念小时候开心地玩<a href="https://www.easyatm.com.tw/wiki/%E6%93%A6%E7%82%AE">擦擦炮</a>。这些时光都一去不返，连记忆都模糊了。</p>
<p>自己丢失的时光，总想在子女的身上找回来，因此即使疫情当下，我也去给孩子们买了烟花和摔摔炮，仙女棒等，擦擦炮已经买不到了。以前我能有5盒擦擦炮，我肯定能开心得上天，但现在我给他们买了整大盒的摔炮，他们似乎也没有我那时候开心。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/152716642-ce64855a-a02d-4b24-b168-ff3734d202d3.jpg" alt="烟花" /></p>
<h3>年夜饭</h3>
<p>今年年夜饭准备得不够充分，连常见的鱼虾都没有买，总的菜的样数是铺满了桌子，但是没有留下印象深刻的菜肴。弟弟没有下楼吃年夜饭，他得“抑郁症”有一整年了。</p>
<h3>拜年</h3>
<p>因为丈母娘家在千里之外，所以我们的拜年活动就限于我这边的亲戚。初一初二在家，初三初四初五三天走亲戚，初六休息，结束。</p>
<p>走亲戚闲聊本身是没有营养的，相互了解这一年的得失，听听故事倒是不错。</p>
<p>姑父最近可能和姑妈因为他们女儿打胎的事情有点不快，在我家聊了挺久，说了很多他的故事。姑父小时候是一个调皮捣蛋的孩子，不爱学习，后来学了木匠，他真正拜师后只学了一个月，就靠自己的高超悟性出师了。他在村里是一个“黑白通吃”的角色，在他与父亲分家后有一次村委会选举，他没有拿到选票，他就跳出来说他没有选票不作数，甚至把投票都给撕了一地，有人报了警警察来调解重新选举才罢了。他说现在他肯定不会那么干了，脾气没有那么火爆，处理事情更多的从理性出发，但一定要让人看得起，不怕事。</p>
<p>姑父很反对现在去买房子，坚信房价一定会跌。他家里房前屋后种了好多花花草草，每种花草都能说出它的经历，如数家珍，他还会给植物嫁接，答应帮我家的香泡树和枇杷树嫁接一下。</p>
<p>姑父从十多年前经济非常拮据的情况下，靠自己的木工手艺承接大小工程撑起整个家，前些年新造了大房子，去年把两幢房子装修起来，儿子结婚，给女婿买了车子，还借给一个好兄弟几十万元钱。慢慢地从以前的刚正，火爆到现在的容忍理性，他告诉我，年轻人要会闯，我现在是最好的年纪。</p>
<p>是啊，当下是我人生最好的年纪啊！</p>
<p>再一件事情是关于年迈的外公外婆。今年初三去外婆家，他们没在，去医院了。外婆骨折，并没有摔跤，是骨头老化导致的。八十多岁的外公外婆相依为命，外婆已经行动困难，脾气就像一个3岁小孩，外公已经累倒了几次了。虽然他们有一个儿子三个女儿，但家家都有难念的经，原来他们和舅舅一起生活，但舅舅全家随女儿去了宁波。前几年基本靠二女儿三天两头的照顾，如今二女儿自己有了孙子孙女需要照顾，顾得了这头顾不了那头。两个老人迫切需要人照顾，舅舅提议让我妈（大女儿）来照顾，我们自然是反对的，因为我家也有难念的经，2个家已经顾不过来，确实也走不开。最后提议雇人来照顾，大家一起出钱。</p>
<p>老年人的生活真的太糟糕了。我怕变老。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/37" rel="alternate"/><category term="2022"/><published>2022-02-07T03:31:42+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/36</id><title>友情链接</title><updated>2023-05-26T04:53:02.229869+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>增加友情链接格式如下（冒号为中文冒号 ）:</p>
<p>名字：xxxxxx
链接：xxxxxx
描述：xxxxxx</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/36" rel="alternate"/><category term="Friends"/><published>2022-02-06T06:37:53+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/35</id><title>梦境记录</title><updated>2023-05-26T04:53:02.318140+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>1月27日，昨晚梦见和女儿一起坐火车去西藏，坐上车才想起来公司防疫要求出市要报备，我还没报备，于是到了杭州就下车了。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/35" rel="alternate"/><category term="2022"/><published>2022-01-26T22:49:27+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/34</id><title>生来即轻，还时亦净</title><updated>2023-05-26T04:53:02.408910+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>2021年1月24日凌晨0点02分，河北邢台寻亲者刘学州在微博发布一条长文，以“生来即轻，还时亦净”为标题，讲述自己从出生至今的遭遇。1月24日上午，三亚市公安局指挥中心向荔枝新闻确认，寻亲男孩刘学州经抢救无效，已离世。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150999383-d93d2809-5745-4b4b-ba96-478cd131a245.png" alt="twitter_FJ2tBnAVEAASRid" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150999339-2835be11-1348-4af5-918a-8cc8a02278f6.png" alt="twitter_FJ2tGHDVUAIyf7T" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150999362-3520909e-e60f-4d77-af78-9cd53ab183f5.png" alt="twitter_FJ2tJ8NVEAE_BPC" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150999393-5031ee68-1bb1-4195-a770-5d52af98fd67.png" alt="twitter_FJ2tMhmVQAAHBeY" /></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/34" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2022-01-25T14:51:37+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/33</id><title>2022寒假学习单</title><updated>2023-05-26T04:53:02.503795+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>以为放假是放松，看到学习单，放松不起来，双减也一直是口号而已，内卷实在太严重了。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150904134-73832d56-5ce7-451b-9228-d65a3419d567.jpg" alt="微信图片_20220125111136" /></p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150904270-1f9ad8a9-0352-4f28-bae8-bb29405c3d0b.jpg" alt="微信图片_20220125111156" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150904292-4fa4205a-a0d3-488d-92f6-3c48752344ef.jpg" alt="微信图片_20220125111202" /></p>
<p>昨天晚上女儿排了学习计划，这里记录完成情况。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/33" rel="alternate"/><category term="孩子"/><category term="2022"/><published>2022-01-25T03:15:19+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/32</id><title>门口改造记录</title><updated>2023-05-26T04:53:02.598242+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>最近终于搞定了门口一小块地，家门口都是我家的了，马上开启了改造计划。
首先要把这两颗树砍掉，实在是太碍眼了。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150900128-e6ebcd40-a771-4454-8198-91a95c46aa5c.jpeg" alt="image" />
刚刚处理好时，本想叫挖机挖树，但挖机说树太粗了挖不了。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150900369-5eb8fe03-a845-4b0a-8f73-18abdcc518f4.jpeg" alt="image" /></p>
<p>借来电锯，自己动手。锯这么粗的树风险很大，当时只忐忑了一秒。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150900576-b613ab36-b7c9-4b2b-87c9-f4b95d482705.jpeg" alt="image" /></p>
<p>搞定。</p>
<p>然后开始考虑这里怎么改造，自己画了图纸。打算砌上后形成一个地下空间和平台。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150900669-126d6a0e-6b78-4823-8a9d-0c03afe34c32.jpeg" alt="image" /></p>
<p>已经叫了施工队，后续再跟进进度了。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/32" rel="alternate"/><category term="2022"/><published>2022-01-25T02:39:05+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/31</id><title>女儿给我的第一封信以及回信</title><updated>2023-05-26T04:53:02.692653+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150896536-91361d98-dd75-43a1-9c55-328d14249076.jpg" alt="493548cely1gwsbzertggj20zj1bewnu" /></p>
<h3>女儿的信：</h3>
<pre><code>亲爱的爸爸：
       
    晚上好！ 您辛苦了！

    您看见这封信的时候，应该己经很累了。我非常开心地想感谢您能来参加这次家长会。我心中很是开心。

    我觉得我上课总是不专心，我会尽力地去改进，我总是不能专心，我的心里像有一个小恶魔一样，让我不能专心，正因为这样，我才会 有这些坏习惯，我会尽力去改进，我有时会有点会捣乱，但我肯定会慢慢地改过来。如果我再认真、再好一点儿，您们直定会更高兴吧！

    但是，我想让您们多注意我一下， 不要只顾着弟弟，我希型您们能多注意我。这样，我也会开心。我也想再做回您们手中的大宝贝，让弟弟和我一起长大。

    我真希望您能多多陪我，我多次梦见您和妈妈离开了我，我也总是哭醒，又过了好久才睡下。最后，我要感谢您们能一直陪我。

    您的女儿：叶悠然 
    2021年11月24日

</code></pre>
<h3>爸爸的回信：</h3>
<pre><code>亲爱的女儿：

    很感谢你能给爸爸这个惊喜，因为这是你第一次给我写信，在看完信的时候，爸爸的眼睛都变得模糊了。

    首先，爸爸向你道歉，之前有很多次爸爸凶你骂你打你，这样的行为肯定是不对的，你内心的小恶魔很可能就是那么丑陋嘴脸的爸爸吧，如果那个小恶魔再次出现，你一定要记下它的样子来告诉我。爸爸已经明白了，在当我劈头盖脸骂你的时候，你真的只有恐惧，很难记得是因为什么要挨骂，你也有你的小世界，爱才是飞向未来的翅膀，打骂只会产生恶魔。

    其次，你要坚信：你是爸爸（也是妈妈的）永远的宝贝，不论你做错了什么。你有很多优点，爱看书，爱音乐，记性好，守时，温暖会照顾人。其实，你不仅是爸爸的宝贝，还是爸爸的骄傲，在看到你的信时，我在内心感叹：“我女儿的字写得多漂亮啊！”，你肯定能成为比爸爸妈妈优秀很多很多的人，你也要相信自己。但你千万不要有压力，我们每个人都会遇到困难，做错事情，你会，爸爸也会，任何人都会。在当你遇到困难的时候，做错事情的时候，记得告诉我，我会陪你一起面对，一起解决，这是爸爸对你永远的承诺。

    再者，关于弟弟，不可否认，弟弟的到来，肯定是分走了我们关注你的时间，但你要明白，这不是弟弟的错，是爸爸妈妈没有处理好。你和弟弟都是爸爸妈妈的最爱，只是我们平时总是指出你的缺点，忽略了你的优点，让你的信心受到打击，使你误以为我们不关注你，这是爸爸妈妈的方式不对，我和妈妈也会好好谈心，一起努力改变我们的处理方式。

    最后，谢谢你的信，祝你开心每一天，每天都有新的收获。
        
    最爱你的爸爸
    2021年11月26日
</code></pre>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/31" rel="alternate"/><category term="2021"/><category term="孩子"/><published>2022-01-25T01:59:15+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/30</id><title>2021年年度总结和期望</title><updated>2023-05-26T04:53:02.783449+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>2021年走了， 悄无声息，人到中年，时间过得似乎比以前快了，时间你到底是个什么，是不是东西？</p>
<p>为了表示时间来过，写下来是不错的选择。
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150896125-ee8e8557-a89a-4b29-9d18-a9fddc048d4f.png" alt="b_213304_1879567642" /></p>
<p>工作：不温不火，没有亮点，没有动力，没有期望。这其实很消极，但真的看透了，就这样吧。收入有小幅增加，但一个工作了十几年的人还没刚进公司的毕业生收入高，你说可笑不可笑。其他收入今年还不错，大约有6w多，卖了ssxy.cn,icihai.com,dajy.com,starcom.cn等域名，网站也有一定的收入，但是有一个网站被迫关了，网络环境不断恶化，机会并不太多了。</p>
<p>生活：在吵闹中过完这一年。和老婆吵，和女儿吵。今年的快乐可能就是大笔的花费，买了楼下一个车库花费9.3万元，买了摩托车花费4.68万元，买了一台mac电脑1.4万元，买了老家门口一小块地0.5万元。所以今年下来钱全花了，换来微弱的成就感。为什么说微弱，因为这些用钱换来的都是外在的，内在的影响更大，他们是自身能力的提升，子女父母家庭的和谐，而这些都不太快乐。今年人力资源管理师没有考出来，我和老婆都只通过了一门，明年还要继续努力。子女父母家庭的情况下面专门说说吧。</p>
<p>女儿：上三年级了，作业越来越多，脾气越来越差，字越来越好。期末成绩班级第2名，很不错。每个周六都是痛苦的，不愿意做作业的女儿不是她大吼大叫就是被打得哭哭啼啼，日常的晚上也时常从楼中间发出刺耳的声音。我已经接受了女儿不是天才的现实，但真想她做一个有良好习惯、有优良素质、有自学能力和自控能力的人，即使哪天我们都不在了，她也能快乐地活下去。我不知道为何如此悲观，这是我当下的想法。明年期望少些吵架声，打骂声，多些欢笑声。</p>
<p>儿子：上幼儿园了，睡得迟，起得晚，感冒不停，脾气不好。目前放养状态，还没报任何兴趣班。明年也许该去上些兴趣班了，期望增加锻炼，你说这小伙子不会骑车、不爱跑跳、胆小怕事可如何是好？</p>
<p>妻子：多点爱，多做点爱，唯有爱是化解一切的良方，一定是的。</p>
<p>我：希望身体健康，尽管我不喝酒，但今年我的体重开始明显增加，大概是缘于缺少锻炼，晚上吃太多零食，于是开始用App记录跑步，2021年累计跑了200公里，其中还有一些是走路的，起码比去年好，我期望2022亚运年我的跑步能累积400公里以上。疫情起伏不定，我期望不要被波及。我的牙齿缺失，使我丧失信心，尤其不爱社交，怕露怯，已经影响到进食，期望能够诞生便宜的牙齿再生技术，这是我毕生的期望，我不想种牙，不想在骨头上打洞...明年一定要把证考出来，筹备做自己的事情。</p>
<p>父母：母亲一直帮我带孩子，尽管没说带得多好，还是心存感激，也希望妻子能多体谅。父亲孤独地在老家，回家面对躺平的弟弟，愁白了头，我们也无计可施。期望明年弟弟能够不要躺平，活得像个人，父亲已到退休年龄，明年那边的活也许就不能继续做了，要帮父亲找一份工作。</p>
<p>2021年过得并不好，2022年看样子也不会轻松，但怎么办呢，我真的好想去看更大的世界啊！</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/30" rel="alternate"/><category term="2021"/><published>2022-01-25T01:52:23+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/29</id><title>2022年的碎碎念</title><updated>2023-05-26T04:53:02.885060+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>距离农历过年还有一周，新的一年总会充满新的希望。</p>
<p>2022，多点温暖，多点希望。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/29" rel="alternate"/><category term="Top"/><category term="2022"/><published>2022-01-25T01:28:41+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/28</id><title>一名警察的遗书</title><updated>2023-05-26T04:53:02.976637+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>前言：内蒙古自治区公安厅原常务副厅长王来明与内蒙古自治区纪委一室副主任张建军相互勾结成利益集团，长期盘踞在内蒙执纪执法关键岗位，以案谋私，残害秉公办案民警，制造王胜利冤案。王胜利通过各种合法渠道向相关部门提交70000多份《控告信》、《举报信》，都石沉大海。期间，在利益集团的施压下，王胜利冤案一审被准格尔旗法院强行判处十年零六个月冤狱，二审鄂尔多斯中级人民法院在一审判决事实认定错误、违反法定程序、公开制造冤案的情况下，继续暗箱操作维持有罪判决，将王胜利治罪，置王胜利于死地。在走进“鬼门关”之前，王胜利已经做好准备，将《遗书》、《控告信》、《举报信》留给家人、留给组织、留给社会、留给历史......</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/150740585-b257027a-f12a-4215-af87-493027e089aa.png" alt="当警察时的王胜利" /></p>
<p><strong>以下是遗书正文：</strong></p>
<p>我的生命留给我的时间，已经不多。他们一旦把我送进监狱，我就不可能活着出来了。因此，我在这里借助网络公共媒体的一角，提前留下我最后的话，以昭告世人我是因何而死，为谁而死，那些置我于死地的人都长什么样。同时告知对我不离不弃的家人，不要为我的死而悲伤，害死我的那些人必将得到报应。</p>
<p>九泉之下，我也不会放过他们。</p>
<p>一</p>
<p>我叫王胜利，内蒙古人，1973年生，中共党员，曾经（而且永远）是内蒙公安队伍的一名优秀警察，警号：001070。</p>
<p>我的父亲也是一名优秀警察，因公牺牲。二十多年前，我以优异成绩从医科大学毕业后，没做高收入、低风险的医生，而是踏上父亲走过的路，做了一名枕戈待旦、赴汤蹈火的刑事警察，侦办了众多大案要案，多次获得一等功、二等功、三等功等殊荣，还被评为内蒙古自治区优秀侦查员。</p>
<p>二</p>
<p>后来，我考入内蒙古自治区公安厅，做了一名经济犯罪侦查警察，并担任公安厅经侦总队第三支队支队长。在这里，我看到了经济案件侦查工作的复杂性，也看到在巨大利益之下，黑暗之光如何吞噬着脆弱的人性。</p>
<p>我的上司的上司，名叫王来明，内蒙公安厅党委副书记、副厅长。我与王来明之间，相差着好几个等级，但王来明似乎对我情有独钟，特别看重我，经常直接找我去他的办公室汇报工作，或者直接给我安排工作。这些越规之举，让我受宠若惊，大有路遇伯乐之感，因此对王来明死心塌地忠诚。直到后来我才明白，王来明对我的器重，不过是要培养一个为他谋私利的工具。当我明白了这一点，试图以自己微弱的力量进行抵制，无形中我成了王来明以案谋私的“挡路石”，王来明对我怀恨在心，最后我只能选择疏远和回避，但最终还是招致大祸。</p>
<p>在我担任三支队支队长期间，王来明先后越过经侦总队，直接违规批转到我们支队二十多起经济案件，这些大都只有几百万的案件，原本不属于公安厅（几千万上亿大要案件）的业务范畴，应由地方公安机关侦办。这些案件的来源，也不是按正常的层层审查、交办程序，而是当事人直接举报给王来明，王来明越过经侦总队直接批示给我。虽然我知道这些案件都是王来明的人情案，都是通过私人关系过来的案子，王来明直接插手这些案子，当然有他的利益在里面，但王来明对我的“器重”，使当时的我愚蠢地对他感恩戴德，放弃了一个警察应有的警惕和原则，选择了盲目服从，并动用宝贵的警力为王来明尽心侦办这些来历不明的人情案。</p>
<p>以下是王来明直接批示给我的部分“人情案”：</p>
<pre><code>2015年左右，王来明接受请托，曾多次对内蒙古东达集团公司下手，企图通过公权力将内蒙古东达集团整倒。为此，王来明多次把我叫到办公室，让我们支队围绕东达集团公司开展工作，找毛病。同时让我给东达集团公司董事长赵永亮打电话，通知赵永亮到公安厅接受询问，实际是让我威胁恐吓赵永亮。我一看这又是在整人、以案谋私，我表面上答应，实际上我一直在找各种理由拖延。又过几天，王来明又把我叫到办公室说，东达集团有几块土地，你们支队好好查一查，肯定能查出问题。我还是在推脱。后王来明认为我办事不力，将这块工作交给公安厅经侦总队中部分局办理。随后，公安厅经侦总队中部分局对“东达集团非法转让土地”立案侦查。
</code></pre>
<p>当然经侦总队被王来明选中作为谋利工具的可不止我一个人，在王来明做公安厅副厅长期间，经侦总队下属各支队大都为王来明侦办过人情案，总数应在五六十起。王来明直接批示的这些人情案，档案都保留在经侦总队，有关部门如果有兴趣调查，是很容易查出这里面的名堂的。我在发现王来明利用我为他谋私利后，就选择了由抵制到逐步往后退。我知道这会对自己很不利，但我只能这样，因为做王来明谋私利的工具，严重违背了我做警察的初衷。</p>
<p>祸根由此种下。</p>
<p>三</p>
<p>王来明有一个心腹弟子，名叫张建军，是内蒙自治区纪委的工作人员，现在是内蒙纪委一室副主任。此人在各种场合公开声称王来明是他的干爹，他就是王来明的干儿子。</p>
<p>张建军并没有夸大其词。</p>
<p>王来明原是呼和浩特市玉泉区检察院的检察长。张建军从学校毕业后分到玉泉区检察院做秘书，把王来明伺候得不错，王来明挺欣赏他。后来王来明调到自治区检察院，到反贪局当局长，就把张建军也带到这个地方。王来明调到公安厅当副厅长，就把张建军安排到兴安盟检察院当副检察长。张建军也没去上过班，挂个名，实际工作还是在王来明指挥下，参与公安厅经侦总队一些案件的侦办。</p>
<p>张建军作为检察院的一个干部，没去检察院上班，跟我们这些公安在一起办案子，实际成了我的同事。那时我们也没觉得不妥，后来才悟出来，张建军被王来明安排，跟我们这些公安一起办经济案子，而且都是核心案件，由王来明直接把控，谁都明白这是为了什么。多年来，张建军在王来明的安排和操控下，究竟违规、违法参与了公安厅哪些重大经济案件的侦办工作，有关部门只要愿意查，很快就能查清楚。</p>
<p>举个例子，呼和浩特市曾经发生一起绑架案，巴彦淖尔的一个女老板，绑架了内蒙中国银行行长的老婆。报警后，公安把人解救了，最后一查发现这个女老板通过银行工作人员集资诈骗，这个女老板叫图雅。经侦总队办这个案子，我在这个专案组，王来明把张建军也派进来，他进来就挑拨总队长和政委的关系，最后总队长被架空，张建军和政委指挥这个案子。</p>
<p>王来明利用张建军控制政委，控制整个案子。图雅集资诈骗案涉案金额达27亿余元，被骗的储户多达300多户。处理善后工作期间，给储户退钱，先给谁退，想给谁退，都是张建军说了算，这里面就有很大的腐败空间。张建军公然违规跟涉案的储户也就是被集资诈骗的受害人私下见面，收了很多钱，是张建军在经侦总队发的最大的一笔财。个别被骗的储户对我们说，你们那张建军很厉害，不给钱还明要，那才叫厉害！每个人不得弄个几十万，一共涉案好几十亿，那得弄多少钱？</p>
<p>仅仅这一个案子，王来明和张建军一共牟利多少，也是很容易查清楚的。</p>
<p>王来明在公安厅大肆谋私利，是上下皆知的“秘密”。王来明分管经侦期间，公安厅的厅长马明（2019年12月被双规）去公安部开会，公安部的副书记还有经侦局某局长跟马明吃饭时说，你们公安厅怎么回事，公安部10封举报信，就有9封是告王来明的。马明就给秘书打电话，让王来明连夜飞到北京跟他见面。马明让王来明解释清楚那么多举报他的信是怎么回事，并指令王来明，从当天开始，公安厅经侦总队除了搞公安部交办的案件，其他一个也不准搞，全交到下面盟市公安去搞。</p>
<p>因为这个事情，王来明跟马明翻了脸。王来明在厅党委会上跟马明拍桌子，全公安厅都知道，他俩的矛盾越来越深。马明从吉林带过来的秘书在公安厅到处搜集王来明贪腐的证据，也托人找我，让我提供王来明的犯罪证据。王来明也感觉到危机，让我到他办公室，让我调查谁跟内蒙纪委张力书记有关系，叫我赶快给他提供这方面的资源。我就明白王来明问题多，告状的多，他害怕纪委查。</p>
<p>后来，王来明又把张建军安排到自治区纪委一室工作，张建军的仕途，背后实际上都是王来明在发挥作用，张建军因此自称是王来明的干儿子，一点也不为过。张建军除了为王来明敛财外，还以纪委身份为王来明挡事、平事。“父子”俩的配合可以说是完美，这也是王来明至今没有被调查的主要原因。</p>
<p>曾经有段时间，张建军跟我的关系不错。我选择逐步远离王来明后，事情发生了变化，直到著名的王玉宝诈骗案发生后，张建军就从朋友变成了残害我的恶魔。</p>
<p>四</p>
<p>2013年8月19号，公安部经侦局把一起重大合同诈骗案移交给我们经侦总队，我们就开始初查。过了一段时间，王来明让我去他办公室，问我最近忙啥，我回答在忙公安部交办的一个案子。他问什么案子，我怎么都不知道？我回答是公安部来厅里直接交给经侦总队的案子。然后我就将案件情况向王来明作了汇报。王来明马上说，涉案金额这么大，几个亿，要马上成立专案组。然后王来明就从巴彦淖尔借调30多名干警，上了这个专案组。</p>
<p>这个诈骗案是2013年9月18号立案的，所以叫“918”案。诈骗犯是鄂尔多斯东胜区的几个房地产老板，说是房地产老板，实际是一些投机趋利的不法商人，尤其是王玉宝还涉嫌十几项其它犯罪，是典型的黑恶势力。参与诈骗的还有鄂尔多斯浦发银行行长常青，以及受害单位的财务主管王志飞。常青以浦发银行购买理财为名，并以浦发银行名义做担保，4个不法商人通过伪造土地证、虚假抵押、重复抵押、虚假评估、重金行贿受害单位财务主管王志飞等手段，诈骗新蒙公司项目建设资金5亿元。</p>
<p>当时北京瑞兴资产公司在内蒙古准备投资建设一个煤制气项目，是国家重点项目。瑞兴公司在内蒙古鄂尔多斯的一个旗准备投资建厂，为这个项目成立了内蒙古新蒙公司，总公司派了一个叫王志飞的财务人员，先行来到鄂尔多斯，总公司把5亿元前期建设资金打到鄂尔多斯的浦发银行。</p>
<p>浦发银行的行长叫常青，5个亿就转到浦发银行，常青行长马上开始了解这个企业，打听是什么项目，在哪里开发，过来的是什么资金。然后他就主动跟王志飞接触，说你这个项目还在筹备，这么多资金放在这里，每天损失太大了，不如把这些钱放出去，挣点利钱，这样损失少点。王志飞就说，你这个想法也挺好啊。常青就给王志飞引荐4个老板，有王玉宝、刘永胜、邱永胜，还有一个叫赵飞的。</p>
<p>王志飞也将这个情况向上面汇报。常青答应给这4个老板以浦发银行名义出担保，并答应给瑞兴公司出承诺函，承诺这个资金是以购买理财的形式借给他们，保证不出任何风险。也就是说，银行承担这笔资金的风险。</p>
<p>然后这4个老板分别向王志飞行贿100-200万不等。常青给王志飞虚夸这4个老板是搞房地产的，还有搞路桥的，资产多，项目好，公司实力雄厚，绝对没风险。实际这些公司都是皮包公司，房地产项目早已全部烂尾，这几个老板在常青浦发银行已有大量贷款，有的是正准备再次向浦发银行申请贷款，经过银行贷前审查，认定为严重不符合贷款条件的公司，常青就将这些公司介绍给王志飞。案发后，公安厅也专门给王玉宝、刘永胜等涉案公司做了司法审计，审计结果也印证了这些公司资金链早已断裂，项目早已烂尾，农民工、拆迁户上访闹事频发。但是王志飞不知道这些情况，常青知道。王志飞收了这些人的好处，考察也就敷衍了事，王志飞拿这些钱在北京买了一套房，买了一辆车，剩下的钱王志飞占为己有。</p>
<p>一共骗了5个亿，王玉宝的公司1亿，邱永胜公司2亿，赵飞1亿，刘永胜1亿。这些人骗钱后大多用来放高利贷，或者还债。</p>
<p>一段时间后，北京瑞兴资产公司的老板突然接到一个人电话，说：“你是不是叫李茂银？”李茂银就是那个受害单位的老总。对方又问：“你是不是借给鄂尔多斯王玉宝一个亿？”李茂银说是有这么回事，怎么了？对方说：“你被骗了。”李茂银说：“怎么回事？”对方说：“他是不是给你抵押土地了？抵押土地的土地证全是假的。你去相关部门查一下就知道了。”李茂银一查确实是假的，然后他马上向公安部报案，报案以后案子就这样过来了。</p>
<p>五</p>
<p>“918”案立案以后，包括侦查期间，内蒙纪委的张建军多次给我打电话，问案子咋样了？你们搞的案子那个人啥时抓呀？抓不抓人了？挽损啊啥的，就关心这些事情。</p>
<p>案子移送起诉后，张建军就给我打电话，说，胜利，我跟你说个事儿，你们那个案子扣的一些东西，就是王玉宝（诈骗案涉案人）的那些东西，没用的话你给我返吧，有人找我了，你给返回来算了。</p>
<p>张建军打这个电话的时间，在2015年、2016年左右，那会我已经跟他疏远了。他打电话说，你们“918”案扣押的财产，营业执照、帐啊这些东西，你给我退吧，有人找我了，是朋友，碍不开面子。我回答他说，这些东西已随案移交检察院了，我也无权退给你。他隔了两天又打过来，说，我刚刚给检察院打了电话，这些东西根本就没有随案移交，你忽悠我吧？</p>
<p>实际情况是，当时扣押清单的确已经随案移交了，移交扣押物品时，检察院说东西太多，没地方保管，将来到法院开庭的时候需要什么你们就给往过拿什么。所以说，当时确实把清单拿过去了，我就对张建军实话实说，经侦总队现在是帮检察院代为保管这东西，这些扣押物品现在已经不属于公安，我没有权力处置这些东西，而且公安机关办理经济犯罪案件相关程序规定，扣押的东西要处置，必须等二审结束以后，确定这些东西与案件没有关系，才能对这些东西作出处置。再说了，我也只是个小支队长，只是个小角色，我也说了不算，你找领导吧。张建军当时就很生气，说我，你小子行，照你这个态度，咱们走着瞧！</p>
<p>在我的印象中，张建军要整我，就从这个时候开始了。</p>
<p>我的理解，可能有人找他了，要退这些东西，想要毁灭这些证据，或者这些涉案物品里面，还有我们没有发现的重大线索，或者涉及到更高级别的人，涉案的相关人员找到张建军，想拿走这些东西，毁掉。我拒绝了张建军的要求，张建军受人之托，交不了差，当然怨恨我，这就为他后来整我埋下伏笔。</p>
<p>六</p>
<p>2015年10月，常青、王玉宝等人的诈骗案起诉到包头法院，张建军等人还有其他保护伞，干扰法院，不让判，按正常程序几个月就判了，但这个案件在包头法院呆了两年，不能判，导致1.6个亿不能返还，瑞兴公司就给当时中央第二巡视组写了封信，因为资金被骗，导致国家重点工程迟迟不能启动，希望包头法院加快审判。中央巡视组非常重视，把这份材料转到内蒙纪委，正好是张建军核查，这个案子一个月后也判了。</p>
<p>中央巡视组关注的本是“王玉宝案在包头法院久审不决”的问题，到此，中央巡视组关注的问题已经解决，但张建军等人却继续打着中央巡视组的旗号对我下手，开始整我。</p>
<p>张建军先是领人到北京，找到受害单位，北京瑞兴公司，谎称说中央巡视组让我们查王胜利呢，说合同诈骗案，公安厅经侦总队专案组从王玉宝手头追缴的钱，专案组没及时返还给瑞兴公司，所以法院把王玉宝重判，张建军要求瑞兴公司举报我办案渎职。</p>
<p>事实上，合同诈骗案我们挽损1.6个亿，其中王玉宝退赃5000万，邱永胜退1.1亿，一共1.6亿，根据规定，这些钱必须等生效判决出来后才能返还给受害单位，确定这是诈骗才能返还。一审判决时，王玉宝等人的退赃，包头法院已经认可，并给予了从轻处理，王玉宝骗1亿，判18年，刘永胜骗1亿，判无期，王玉宝的退赃已经给予从轻了。但是张建军告诉北京公司，说你们要举报王胜利，举报他在办案中渎职了，没有及时将赃款返还给你们，导致把王玉宝判重了。北京公司的律师陈东青懂这个事情，说专案组就1.6亿元待生效判决形成后再返还一事，已经跟我们沟通过，并且也征得我们同意，我们也能理解办案机关，我们没意见。但是张建军坚持要求受害单位举报我怠于挽损。</p>
<p>要求受害单位举报我，受害单位没有同意。张建军回到呼市第二天还打电话给受害单位律师，问举报信写好了没有，赶快寄到内蒙纪委来，但受害单位没有寄举报信，因为受害单位认为不符合事实。</p>
<p>我被留置后，张建军又领一伙人到北京，找到被害单位北京瑞兴公司，说王胜利出事了，你们知道不，让我们抓了，你们谁也不要管王胜利的事，不许说情。</p>
<p>2018年4月份左右，张建军又找到受害单位，说王玉宝被冤枉了，办成冤假错案了，判重了，自治区高院马上就要发回重审了。当时这个案子还没有发回重审，但张建军提前就知道了，告诉瑞兴公司，说马上就发回重审，你们也不要追究王玉宝等人的刑事责任了，你们不就是要钱嘛，追究什么刑事责任，给你们挽损就行了，我们给你们协调挽损，不要追究王玉宝他们的刑事责任。这不就是为王玉宝脱罪吗？</p>
<p>结果王玉宝案子在5月份真发回重审了。审判机密，张建军提前就知道，并且泄露给受害单位。</p>
<p>张建军在核查中央巡视组批示的线索过程中，跟王玉宝、刘永胜、常青等人的关系更加紧密，在更大利益的驱动下，他就利用手中的权利对我下手，为王玉宝等人脱罪。然后他企图通过打倒办案民警，来否定公安厅专案组证据的合法性，从而为王玉宝等人脱罪做铺垫。</p>
<p>现在这个案子重审刚开完庭，法庭上的王玉宝等人，包括辩护律师，强烈要求调取我的“犯罪证据”，要求调取我案件的判决书。他们主要想诬陷我刑讯逼供和受贿，想定这两个事，来否定“918”案证据的合法性。如果把我定成刑讯逼供，“918”案的证据就全否了，把“918”案从刑事大案变成民事纠纷，通过改变案件性质，达到脱罪的目的。   </p>
<p>七</p>
<p>我的案子，张建军是用准格尔旗的手续立的案，但办案人员全是内蒙纪委一室的人，包括谈话的人，地点也是内蒙古纪委的留置点，而且我的工作单位和准格尔旗一点关系都没有。</p>
<p>张建军他们是利用中央巡视组批示“常青、王玉宝案”在包头法院久审不决的问题的机会，故意歪曲中央巡视组的本意，给我编造了一个“拖延办案、怠于挽损”的罪名，并诬陷我贪污公款，还利用王玉宝的诬告信，栽赃陷害我索贿500万未遂，将我描述成小官大贪的典型，以骗取有关领导的批示，对我下手。</p>
<p>事实是，2013年12月底，王玉宝说要退赃，当时正值年底，银行朋友白艳秋多次和我谈让我到帮她揽点储，好完成储蓄任务。我鉴于白艳秋对我们平时工作中在银行查询方面给过很大方便，当时我电话和王玉宝说，你能不能把退赃的钱先在朋友白艳秋银行存上1—2天，帮她完成点年底储蓄任务，再转到公安厅账户，当时王玉宝就同意了。后来我也没管这个事，大概又过了几天，王玉宝把500万元存到了公安厅账户上。据后来证实，2013年12月27日，王玉宝把500万元通过银行转账存到白艳秋所在的银行王玉宝自己银行账户上。次日，王玉宝还应白艳秋的要求把其中的350万元转账到另一个银行网点，帮助白艳秋银行同事完成储蓄任务，2014年1月3日，王玉宝把上述500万元转到公安厅账户。这就是事情的真实过程。我当时没意识到，但后来认识到我这确实是违纪行为。但是纪委办案人员威胁恐吓我，要把我工作中的违纪行为强行认定为犯罪。留置后期，我如实说是帮银行的朋友揽储，但他们故意不记录，他们还威逼白艳秋，不让说成揽储。</p>
<p>张建军仅凭王玉宝的一封诬告信就给我强行定成索贿500万，还弄个未遂，既违背常理，也违背法理，荒唐至极，毫无法律知识的人都能一眼看出其中的奥妙，那就是赤裸裸的栽赃迫害：一是我向所办案件中即将被处以重刑的诈骗犯王玉宝索贿500万元一事，严重不符合常理，任何人听后都认为是天方夜谭，我没那么大胃口，自治区副主席潘逸阳向令计划多次才行贿600万元，比一比，我这就是个天大笑话。二是既然是索贿，那我为什么不约王玉宝在一偏僻地方进行现金交易，直接把这500万元放在车后备箱一走了之？为什么要选择一个城市监控最密集的银行大厅进行呢？三是既然是索贿，为什么不让王玉宝直接存入我个人账户而是存入王玉宝自己账户？四是我和白艳秋是普通朋友关系，既然是索贿，我为什么还要找个“证人”（白艳秋）在场全程监督我索贿呢？五是既然是索贿，我没有王玉宝的银行卡，没有本人身份证，不知道密码，如何能从银行安全、稳妥、无痕迹提出现金呢？更何况是500万巨款呢？六是既然是索贿，王玉宝讲到我给他发短信安排他怎样存这笔钱、找谁办理等等，那么所发信息是我索贿最好的证据，我作为一位老刑警能犯这个低级错误吗？七是王玉宝将这500万元存入白艳秋所在的银行王玉宝个人账户后，次日按照白艳秋的要求又将其中350多万元以王玉宝个人名义存入白艳秋同事的银行完成年终揽储任务，有这样的索贿吗？八是我最近翻了一下我当时的工作笔记本，上面清楚记着：公安厅经侦总队在侦办王玉宝等人合同诈骗案过程中，王玉宝赃款追缴都是由专案组石天宝等专人负责，该案赃款追缴都提前在专案例会上通报过，当时我都向受害单位通报过，这些人的证言证词全都没有，这又是为什么呢？九是既然是索贿，那么呼市中国银行工作人员白艳秋那就是铁板定钉的“共犯”，为什么至今还“逍遥法外”呢？</p>
<p>张建军几次找我索要王玉宝的涉案扣押物品，被我拒绝。在我被留置后，王玉宝的手下又给内蒙纪委写信，要求返还公安厅扣押的财产，张建军两次将这个材料转到公安厅，其中有一次上面写到“此事刘奇凡书记非常重视”，他用书记的名义做批示，要求返还王玉宝被扣押的财产。公安厅还是我那个态度，这个事儿没有二审终审，不可能退还东西，公安厅没有退还。所以这事都让张建军他们很被动，就利用王玉宝对我进行栽赃陷害。</p>
<p>随后，张建军又组织王玉宝的儿子给纪委写举报信，说是专案组其他人员也对他进行刑讯逼供，此后张建军多次找专案组准备杜撰、编造刑讯逼供的证据，想要推翻王玉宝等的犯罪证据的合法性。</p>
<p>八</p>
<p>法院认定我犯受贿罪、贪污罪、滥用职权罪等多项罪名，全是在张建军等人的组织指挥下，办案机关罗织罪名的恶毒陷害。其中的一些所谓“罪行”，不但根本不成立，反而是经过公安厅副厅长王来明同意或指示而产生的工作行为，怎么就成了我的罪行呢？</p>
<p>所谓受贿罪，实际情况是，2013年8月19日，公安部交办常青、王玉宝等人合同诈骗案。王来明副厅长全程亲自指挥案件侦办工作，同时从基层借调经侦民警组成专案组。专案组吃住在公安厅办案基地，因办案地远离市区，公安工作又没时没点，办案中经常出现加班误餐等情况，干警抱怨很大，他们都是从外地借调而来，常年不能回家，专案组工作任务又很重，经常因为工作吃不好饭，确实是个问题。</p>
<p>此外，专案组配备多台专案用车，公安厅财务只报销外地出差燃油费用，呼市市区燃油不能报销。公安厅经侦总队就此案也没有给专案拨付一分钱专案经费。鉴于以上困难，我向分管经侦的王来明副厅长请示，王来明指示可从公安厅到办案基地中途找一小饭馆，先挂账解决加班误餐问题，王来明还答应帮助协调公安厅财务，报销专案部分燃油费用。</p>
<p>受害单位北京瑞兴公司知道这个情况后，抢先垫付了2万元饭费和2万元油卡，交给了专案组内勤杜剑。我知道后立即向王来明副厅长和总队领导汇报，领导均指示：“尽快报销，及时归还。”</p>
<p>十八大后，因中央八项规定等，公安厅财务对餐饮费和燃油费报销越来越严格，受害单位垫付的餐费与燃油费，公安厅财务一分钱也不能报销。专案组又请示王来明，王来明指示：“效仿厅机关其他人做法，变通报销。”后专案组内勤杜剑从专案组常年定点住宿的鄂尔多斯威利欣酒店开住宿票，报销出49240元，将其中的4万元归还给了受害单位北京瑞兴公司。此油卡和饭卡一共使用了2年多，全部用于专案组加班吃饭及专案用油，我没有占有一分钱，法院却将受害单位垫付的这4万元给我认定了受贿罪，请问我受贿了什么？</p>
<p>九</p>
<p>所谓贪污罪，实际情况是，在办理“506”“918”两案时，专案组全在鄂尔多斯威利欣酒店长期住宿，借调侦查员杜剑做专案组内勤，专人负责与酒店联系、订房、对账、开票、报销、结算、付款等工作。我没开过一次发票，也未报销过一次，也未和威利欣酒店相关人有过任何协调等工作。</p>
<p>2017年11月纪委就专案在威利欣报销住宿票一事开展调查，我不知道当时报账的具体情况，为此专门和专案组石天宝、樊寅卯一起去问当时经办人杜剑，这些住宿、饭费、油费等账目究竟是如何报销的，问后才明白：杜剑第一次从威利欣酒店开票91200元，从公安厅报销后杜剑支付威利欣住宿费50000元，剩余41200元准备归还受害单位北京瑞兴公司垫付的4万元（2万元饭费及2万元油费），但那段时间北京瑞兴公司迟迟没来内蒙，这期间威利欣酒店房费又积攒很多，酒店又向杜剑催房费，杜剑又将41200元中的36200元给威利欣结了房费，剩余5000元支付了向专案组成员李勇的借款，这5000元是专案组在鄂尔多斯工作期间，国家审计署、公安部两位领导多次来鄂尔多斯指导“506”专案期间餐费等花销，这花销当时也向王荣贵总队长请示过，以上这笔41200元却被纪委认定为我个人贪污，真是荒唐至极。</p>
<p>还有一个所谓贪污33600元，也是莫名其妙。由于第一次杜剑准备用上述41200元支付油卡与饭卡，后因酒店又催房费，就又支付威利欣酒店住宿费等，后期杜剑从威利欣开票报销33600元，再加上专案人员垫付的杂票共报销出49240元，杜剑当着我的面将40000元归还北京瑞兴公司陈东青垫付的餐费和油费，剩余款项支付威利欣酒店虚开票的税费，然而，这笔33600元也被纪委认定为我个人贪污，请问，我贪污什么了？</p>
<p>十</p>
<p>判决书还认定我收受了王小兵5万元，实际情况是，这个案子也是王来明副厅长直接批示给我的“人情案”。</p>
<p>有一天，王来明给我打电话，说他批过去一个案子，一个叫王吓财的，举报王振民职务侵占，问我们支队收到了没有。我说让内勤查一下。按程序，王来明应当直接给总队长打电话询问情况，再由总队长给我打电话，我毕竟只是一个支队长。但王来明不这样干，王来明要一插到底，他经常把总队的十几个支队长弄得进退两难，所有事情他全部插手。这些案子大多是直接找王来明帮忙的，没有按公安厅经侦总队举报流程正常进行。</p>
<p>我说没收到这么个举报，让内勤找找。内勤看完以后说支队没有收到。王来明就生气地说：“我早给你们批过去了，你们到现在为什么没收到呢？你赶快去总队办公室找一下。”我就安排内勤去总队办公室找，最后找到了，好像在举报材料上王来明批的是请三支队依法办理。他这就是越权了，哪个支队办理，应当由总队长指派。</p>
<p>又过几天，王来明指示我：“你们得赶快组织人给我查去，这么长时间了，你们怎么没动静？”我说支队人手严重不够，哪有警力查这个案。王来明就说，警力不是问题，我给你解决。他就从巴彦淖尔市一个旗公安局找了一个叫冀浩飞的，吩咐我让冀浩飞主办王振民案件。</p>
<p>王来明分管经侦总队的时候，经常让我去他办公室汇报案子。一个支队长要去分管厅长办公室汇报，这不符合规定，应该是我给总队长汇报，或者给副总队长汇报，然后，总队长再给王来明汇报。就因为这些事情，王来明跟总队长闹得非常紧张，到了双方对骂这种程度。</p>
<p>有一次，我有个事请示了王来明，回去后我跟总队长说，我向王来明汇报了，并把王来明的指示也给总队长传达了，总队长听完后就骂：“王来明就是个村警，他懂的个啥？咱们别理他。”</p>
<p>王吓财举报王振民的这个案子，是个小案子，一个副厅长来关心这么一个小案子，非常关心。我被留置后才了解到，王振民这个案子，是王小兵，也就是王吓财的儿子，通过内蒙纪委案件审理室主任沈佳交给王来明的。（沈佳后来在2016年8月31日因受贿近3000万元被判处无期徒刑）。王来明找到我，给我们部署工作。王来明为啥要从巴彦淖尔那儿借调冀浩飞呢？因为王来明老家是巴彦淖尔的，王来明和冀浩飞的上一辈关系很好，冀浩飞也对我说过。王来明找冀浩飞主办这个案件，这里面有很大的问题。王振民案件的立案、抓捕、逮捕、移送起诉，全部是冀浩飞直接向王来明汇报。我有时想了解下这个案子，冀浩飞就说：“王厅长把关的，你还不放心吗？”所以王振民这个案子，主办是冀浩飞，程序性问题需要我签字的，我签签字，就连经侦总队的总队长也沾不上边，都是王来明一手指挥。</p>
<p>后来我被纪委留置后，办案人员一直让我说点受贿的问题，他们对别的问题不太感兴趣，他们说王小兵也被留置了。留置期间，我每天遭受各种折磨，长期罚坐、饥饿、精神折磨，时间长了，我实在受不了。纪委他们每天就是和我讲，你是要“一罪”啊，还是要“数罪”呀？我问啥是一罪啥是数罪？办案人员说，一罪你就把你所有受贿的问题谈出来，如果你不交代自己受贿问题，那我们就会把你工作的中的瑕疵全部给你认定成犯罪，什么“挪用公款、滥用职权、贪污”等几个罪名“数罪”判你十多年，法院不敢不听我们的，如果你交代一罪，也就是受贿罪，那么我们就会把你的“数罪”打包，存放在内蒙古自治区纪委档案室，永远没有人敢拿出来的。这就是一罪和数罪。</p>
<p>在长时间折磨和虐待下，我实在受不了，我就跟办案人员说，你说说我受贿谁的钱了？办案人员说，王小兵已被我们留置了，他说给你送过钱。我问送过我多少钱？办案人员反问，你收过他多少钱？我说我收过他给我送的茶叶。他们又说，你好好考虑考虑，不是茶叶，是钱，是10万元钱。我说就是茶叶，办案人员说，你多少得给我们讲点受贿的事，我们也好交差，否则的话，你办过这么多案子，从中找你点瑕疵不难，我们就把他定成犯罪，也能判你十多年，你要是讲受贿的话，这点也判不了多少年。我坚持是茶叶。</p>
<p>僵持了好几天，最后办案人员说，反正王小兵说都退回去了，也没个啥。在这种情况下，我最后违心地“承认了”我拿王小兵5万元然后退回的情节。我当时认为我只能以这一笔钱做交换了，没有什么别的办法，只能交换，否则的话，我怕他们用“数罪”给我定死了，但现在他们依然给我编造了“数罪”。 </p>
<p>十一</p>
<p>所谓挪用公款罪，实际情况是，2012年我们在办理“两虚一逃”案件过程中，当时办案人员为工作方便以及后期准备随案移交巴彦淖尔临河区检察院等原因暂时将2238210元暂扣款为存放在专案内勤账户上。这笔钱不是从一人处扣押的，而是扣押十几个人的，扣齐需要一段时间，所以当时暂由专案内勤席博临时保管，要求收齐后马上存入公安厅账户。如果扣一笔交一笔的话，就需要办案人员扣每笔都必须前往指定银行对账，然后再去公安厅财务对账，然后再到公安厅财务开收据，然后再给被扣押人出具扣押手续。当时办案场所在一酒店，不在公安厅机关，也远离公安机关指定银行，当时扣押十几笔钱，如果一笔一笔交款显然浪费时间也浪费警力，考虑到是同一起案件的扣押款，为了工作方便，所以定为统一收齐后再统一上交、统一对账、统一开收据、统一办理扣押手续。</p>
<p>上述钱款扣押齐后，后期又因王来明就这笔钱是否要随案移交巴彦淖尔临河区检察院犹豫不定，今天让移交，过两天又不让移交，导致又耽误一段时间。在此期间，我就多次要求内勤席博先上交公安厅账户再说，并曾指派专人协助其上交，但内勤因办事拖拉等原因又耽误一段时间，结果这笔钱在刚超过3个月没几天后上交至公安厅账户，纪委认定是我挪用公款，请问，我挪用了什么公款？</p>
<p>另外，2013年冀浩飞在办理王振民职务侵占案期间，办案干警扣押537545.9元，我要求办案人员马上上交公安厅财务，但办案人员因工作原因临时存放在其个人账户上一段时间（3个多月）后上交公安厅财务。办案人员冀浩飞当时向我说了没有及时上交的原因：这笔钱当时准备随案移交检察院，超过几十万的钱，如果先存入公安厅账户，移交检察院时再取出程序复杂，需要6、7个环节领导审批，至少需要半个多月时间，如果遇某个环节领导出差，那将耽误更长时间，后因检察院不接收，才移交公安厅财务，因此耽误了一段时间。再加上当时案件工作任务重，冀浩飞、张永晟等办案人员经常外地出差，所以没有及时上交。</p>
<p>以上两笔钱我从没要求过办案人员违规存放在他们个人的银行卡上，办案人员扣款后，由于各种原因临时保管，后存入公安厅账户，期间无任何挪用行为，两笔钱的扣押、保管、后期存入公安厅账户都不是我具体办理，钱一直都存在干警个人卡上，卡在干警手里，密码他们自己知道，自始至终我都没有接触过这两笔钱（银行卡），也未存入我个人账户，我也未使用，没贪图一分钱利息，也没有挪用的目的、动机和主观故意，没有挪用的实际行为。怎么说是我挪用公款？再说，为了方便工作，当时公安厅经侦总队大要案暂扣款临时由专案内勤管理也是惯例，每起专案都存在这种情况，2012年那时经侦总队对此也没有严格要求。这就是我的挪用公款。</p>
<p>十二</p>
<p>所谓滥用职权罪，更是荒诞至极！常青等人合同诈骗案，是中纪委批办、公安部交办，涉案金额巨大，案情十分重大，我在整个案子的侦办中，仅仅是一个上传下达的小角色，说我滥用职权，那是在抬高我的职权。</p>
<p>分管经侦的王来明副厅长，对这个案子所有侦查工作进行全程指挥、决策，细到先对谁后对谁采取强制措施、对涉案物品怎样查扣等，特别是对“918”案涉案物品的查扣工作，王来明提出了4点意见：</p>
<p>一是对犯罪嫌疑人涉案公司资产进行查封扣押，“宁多勿少”，防止资产隐匿转移，全力做好挽损工作。</p>
<p>二是对涉案公司账目依法扣押，做好证据固定与司法审计工作，准确客观评估涉案公司履行合同能力，深挖余罪，不能出现漏罪。</p>
<p>三是对重点涉案公司印章、证照等依法扣押，防止其通过伪造交易转移资产，也防止其伪造债权债务，从而影响案件司法审计，导致错误评估其履约能力，同时也防止其进行新的合同诈骗等犯罪。</p>
<p>四是明确要求“918”案所有查封扣押物品必须等法院生效判决后再做处置，任何人不得提前处置。</p>
<p>“918”案件侦查中，王来明副厅长是案件总指挥，对该案立案、强制措施、审讯、查封扣押等工作进行指挥与决策；赵永刚、王荣贵总队长（赵永刚总队长在北京挂职锻炼期间由王荣贵总队长负责）宏观落实王厅长指令，并对案件进行指挥部署；呼和副总队长具体落实总队长与厅领导指令，具体指挥案件侦查工作，并对全案进行审核把关；厅法制局对全案所有侦查环节进行法律审核与把关；我负责所有办案人员后勤保障，包括吃、住、车、油等，还有工作的上传下达及与厅机关各部门协调；专案各组具体办案人员具体负责案件侦办工作。</p>
<p>该案犯罪嫌疑人除常青、王志飞是公共部分外，王玉宝、刘永胜、邱永胜、赵飞等4名嫌疑人相互独立，互不关联。王来明指示专案组分别以这4名犯罪嫌疑人成立4个办案组，由石天宝、赵洵、杜剑、叶涛4人担任组长，也是主办侦查员，每组再确定2—3名侦查员协助办理，形成4个办案组，每组都实行主办侦查员负责制。</p>
<p>在查封扣押过程中，每组侦查员根据王来明副厅长的整体查封扣押工作思路，结合各自所办案件实际情况与工作需要来决定查扣范围，然后拿出查扣意见，起草呈批查扣所需法律文书报告，呈报“五级审批”。我对每组所办案件情况不熟，也不具体参与每组侦查工作，不亲临现场，所以无权决定查扣范围。每组查扣后，法律文书复印件要报法制局审核备案，没有使用的空白法律文书要退回法制局，同时专案内勤会将查扣情况形成表格报王来明副厅长、赵永刚（王荣贵）总队长、呼和副总队长和厅法制局。</p>
<p>而且，“918”案所有侦查工作，包括查扣工作，都要经过严格“五级审批”，参与审批领导从低到高分别是：呼和副总队长，赵永刚（王荣贵）总队长，厅法制局局长，分管经侦工作王来明副厅长、公安厅常务副厅长。我不是“五级审批”中的一级。“五级审批”谁签字谁审批谁负责，分工明确，责任明确，各司其职，权力大责任越大。退一万步，如果滥用职权成立，那参与“五级审批”的人员都应该承担责任，认真审核而签批的那是滥用职权，未认真审核签批的那是玩忽职守。最初提出查扣意见，起草查封扣押呈批报告的，参与查扣的具体办案人员更是滥用职权。我既不是决定者，也没拿查扣意见，也未参与具体查扣，怎么就成了滥用职权罪呢？</p>
<p>再说说张建军等人故意不对王玉宝等人的涉案公司整体生产经营状况进行审计和评估，没有查找引发农民工上访的真正原因，仅凭派出所出警记录和政府接访人员的笔录，就认定是因为公安厅专案组扣押王玉宝等涉案公司印章、营业执照等而导致这些公司给农民工发不了工资和项目烂尾，引发农民工上访等群体性事件。这就是栽赃和迫害。</p>
<p>从公安机关扣押涉案公司账目清楚看到，在公安机关对这些涉案公司立案前，这些公司早已无任何生产经营，并且债台高筑，资金链断裂，账目上无一分钱可用，这是其停工的主要原因。也就说是因没有资金导致项目停工，因项目停工导致回迁户无法安置，工人工资无法发放，才引发上访。绝不会出现公司账上“存放”好几千万，资金充足，只是因为没印章或营业执照导致项目无法使用资金而停工并引发上访，或只是因为没印章或营业执照导致无法发放农民工工资而引发上访，这样的说辞听起来很是可笑。</p>
<p>另外，如果涉案公司因正常生产经营需要使印章、证照的，只要其向专案组说明情况并提出申请，专案组会派工作人员拿上印章等协助办理，本案涉及的公司都有过这种正常使用的情况。</p>
<p>公安机关侦办合同诈骗案，依法查扣涉案公司印章、营业执照怎么能认定是滥用职权？</p>
<p>十三</p>
<p>判决认定我有105万元资产来源不明，更是无中生有的陷害。张建军等人将我的家庭合法收入故意遗漏，却将支出夸大计算。举几个例子：</p>
<p>首先，我的工资收入认定错误，办案机关只是累加了我参加工作以来单位财务提供的工资条，而不是累加我工资存折银行流水。工资存折银行流水才是我实实在在的工资收入，因为很多工资补发、警衔补发、立功受奖的奖金、福利等在每月的工资条上是体现不到的。这一项少计20余万元。</p>
<p>其次，我妻子白艳华的工资收入，办案部门也只是累加了她参加工作以来单位财务提供的工资条，而不是累加工资存折银行流水，工资存折银行流水才是白艳华实实在在的工资收入，因为很多工资补发、奖金、福利、补助等等在每月的工资条上是体现不到的。这一项少计20余万元。</p>
<p>第三，我母亲张仙花自2006年跟我一起生活至今，一直领取丰镇公安局、丰镇工商局遗属生活补助和公安部每年发放的因公牺牲特别慰问金，仅2006年至2018的工资性收入就有近30万元，已全部用于我们共同生活期间的家庭生活支出，及资助我买房等花费，办案机关故意将我母亲的收入不计入。相反，却将我母亲在我家的消费支出拔高计入，一年不少。</p>
<p>第四，我转让竹园小区房子的收入约31万元，应当列入我的家庭合法收入，此房由我妻子白艳华从房地产公司购买时房价为27万元，后来市场房价上涨，以58万元卖给陈宏杰，赚了约31万元，办案机关也没有将此项列入。</p>
<p>其他一些投资性收入，办案机关也有意忽略，一审两次开庭无正当理由拒绝6名证人出庭作证。其实，如果公正办案，这些资产是很容易查实的，遗憾的是，在看不见的黑手的掌控下，我突然天降“巨额财产”来历不明，被他们认定为有罪，这是什么法律！</p>
<p>十四</p>
<p>我是在2018年1月2日，被内蒙古自治区纪、监委指定鄂尔多斯准格尔旗纪、监委冒用中央巡视组的名义、以莫须有的罪名进行留置审查的。留置期间，我被内蒙古自治区纪、监委一室相关人员刑讯逼供、虐待和精神摧残折磨，导致我在2018年6月17日夜间突发左腿深静脉血栓并肺栓塞，出现胸痛、气短、呼吸困难、高烧、左腿肿胀疼痛、意识不清等危重症状。</p>
<p>2018年6月20日，我被送入鄂尔多斯中心医院康巴什分院抢救暂脱离生命危险后，自治区纪、监委一室相关人员不顾我急需溶血栓治疗的患病状况和看守所危重病人不适合收押的意见，于2018年6月21日将我强行送入鄂尔多斯准格尔旗看守所。办案人员不仅野蛮中断我的抢救治疗，而且在我被羁押看守所期间百般阻挠必需的正常治疗，使我的病情持续恶化，以至于左腿静脉和腹腔里的主要静脉全部长满血栓！</p>
<p>2019年5月30日，准格尔旗法院为亟需接受系统治疗保命的我变更强制措施，取保候审。</p>
<p>经司法鉴定，我已终身残疾。</p>
<p>司法鉴定意见书显示，由于左下肢供血严重不足等问题，我左腿肿胀疼痛严重、软弱无力、站立困难、无法行走、瘀滞溃疡、左腿常持续痉挛、疾病继续复发恶化，左腿和腹腔原来堵塞的深静脉没有再通，又新增左腿腓静脉、腘静脉堵塞，堵塞范围持续扩大，活动受限、生活不能自理，且被医学诊断为随时有生命危险。</p>
<p>并且，我高血压持续升高，已达高血压三级（高压达到220以上），高血压本来就容易引起脑出血等，药物降压效果又不好，而治疗血栓长期服用的抗凝药最大的副作用就是极易引发脏器出血，因此出血风险成倍增加，所以必须保持严密的凝血功能（INR）监测，稍有不慎，极易引发各种出血危症。</p>
<p>自取保候审以来，我已多次出现消化道出血、脑出血、皮肤黏膜出血及疑似小血栓脱落的危急症状。</p>
<p>在被内蒙纪监人员残害之前，我在20多年的警察生涯中，多次立功受奖：一等功1次、二等功3次，三等功6次，还被评为“全区优秀侦查员”，而且身体健康，血压正常，热爱运动，体格健壮，无任何基础性疾病，这一点可调查公安厅历年干警体检情况。</p>
<p>2019年10月11日，内蒙古准格尔旗人民法院一审认定我受贿、贪污、挪用公款、滥用职权等罪名成立，合并判处有期徒刑十年六个月。事实上，这些所谓“罪行”，都是办案人员严刑逼供、编造罗织的产物，没有一样是真实的。</p>
<p>今年春节前，我通过公共媒体公开讲述了我被办案人员刑讯致残的详细经过【附后】，引发了内蒙政坛的震动，相关人员也一时惊慌失措，通过各种渠道要跟我“讲和”，公安、法院等部门也作出了及时的反应。1月27日，鄂尔多斯中级法院对我一案中止审理。5月27日，鄂尔多斯中级法院再次批准我取保候审。</p>
<p>事实上，法院方面的这些宽容性举措，是怕我猝死在他们继续审理的过程中，惹上麻烦，所以他们选择了让我继续呆在医院里。然而，从今年国庆双节前开始，鄂尔多斯中级法院不断催促我作笔录，要尽快结案，这意味着我将被投进监狱，并极有可能因病情突然恶化无法及时救治而猝死在监狱里。</p>
<p>我明白，我生命的最后时刻就要到来，一旦被他们送进监狱，我被办案人员致残的后遗症，随时可能会爆发，监狱审批制度严格死板，我的病一旦爆发，根本不可能得到及时救治，必死无疑。</p>
<p>是的，王来明、张建军等人明白，把我投进监狱，既能让我闭嘴，更能让我“合理”死亡，因为他们不把我整死，就会寝食难安，法院、监狱不过是他们整死我的工具。因此，我不得不在尚能发声的时候，说出我这个案子的真相，也说出王来明、张建军等人多年来如何沆瀣一气、狼狈为奸、上下其手，利用手中职权大肆贪腐，大肆制造冤假错案，为害一方百姓的种种事实。</p>
<p>我已不指望有人能为我伸冤，但我坚信，作恶者必遭报应！</p>
<p>最后，我要对我的妻子表达无尽的歉意！她是一名医学博士、深受患者喜爱的医生，却为了我而受尽苦难，受尽屈辱，依然对我不离不弃，为我的冤案竭尽全力，拼死抗争！</p>
<p>对不起，我的爱人！王胜利来生当牛做马，也要报答你的爱，你的恩！！！</p>
<p>——————————</p>
<p>内蒙警察王胜利：我是如何被刑讯致残的</p>
<p>【王胜利】：我是2018年1月2号被留置的，那天下午2点左右，我开车到单位上班，在办公楼下，4个人拦住我，把我带走。其中一个就是自治区纪监委张建军，我们以前一起办过案子，张建军是他们的领导，另外3个我不认识。</p>
<p>他们把我带到呼和浩特市大青山脚下的自治区纪委办案点，我知道级别很高领导或大案要案才能到这里，我还不明白我是因为啥被带到这里。</p>
<p>一进留置室，他们就拿走我的手机和钥匙，还要走我手机开机密码。他们让另外一拨人看着我，然后他们就出去了。</p>
<p>我感到不是我自己的腿了 </p>
<p>【白艳华】：（医生，王胜利妻子）：那天（2018年1月2号）下午，下班我回到家后，医院领导打来电话，叫我到医院去一趟。我赶到医院，看见一些不认识的人也在那里。医院领导说，这些人是自治区纪委的，王胜利被留置了，他们要去我家一趟。</p>
<p>到我租的家后，我13岁的女儿，王胜利八十多岁的老母亲都在家，看来了10多个人，一下子全吓坏了。老母亲问我，这些人来干什么，我说没事，是单位的人，外边冷，进来坐坐。</p>
<p>然后我就对他们说，你们想要什么就自己找吧。他们就在几个房间乱翻。这个房子是方便孩子上学租来的。我也不知道他们翻到了什么，拿走了什么。然后他们问我还有没有房子。我说有，我婆婆有一个30平米的小房子。他们就带着我，去搜那个小房子，也没搜出什么。这两次搜查他们也没出示任何手续。</p>
<p>第二天，我要上班，让我姐去我自家房子找个东西，一会儿，我姐打电话来，说坏了坏了，家里进贼了，翻得乱七八糟的！我赶回去一看，果然，乱得一塌糊涂，台灯也被扔在地上摔坏了，家里只要带锁的柜子都被撬开了，东西扔了一地。我当时就明白过来，是纪委那些人来过了。我也不知道他们是怎么进屋的，他们也没通知我，更没有给我什么搜查手续，像“鬼子”进村一样，破坏性地乱翻。我当时整个人都是懵的，没想到要报警，也没想到拍个照片啥的。</p>
<p>【王胜利】：张建军他们拿走我的钥匙，用我的钥匙开门进去的。</p>
<p>【王胜利】：一到留置点，量血压，带我到留置室。一张床，靠着墙，拐角有一个窗户，蒙着的。有一个小塑料桌，一个小塑料凳子。有卫生间。里面有好几个摄像头，卫生间也有监控。每天早上6点，我就被叫起床，晚上11点睡觉。</p>
<p>【王胜利】：留置的第二天，过来两个自治区纪委的人，却是以准格尔旗纪委的名义宣布留置决定。我问我究竟犯了什么罪？他们说我贪污公安厅4万元饭费。我说那是办案用的，怎么是贪污？我拒绝签字。他们说你不签字，就注明你拒绝签字。然后他们就走了。</p>
<p>我就这样，起床后，被命令坐着。坐了两三天，一个满脸横肉的人，开始跟我谈话。他其实什么也没问，就不断对我破口大骂，骂我是警察的败类，是内蒙公安厅的败类。我说你骂我是警察的败类，弄得跟周永康一样，我犯什么罪了？怎么成败类了？</p>
<p>他就一直骂我，侮辱我，也不知道他是什么用意。</p>
<p>【王胜利】：最初几天，我可以经常活动，限制在3块瓷砖的范围内。进几步，退几步，不能超过这个范围，前后各有一个看守盯着。</p>
<p>但是那个满脸横肉的人跟我谈话后，我活动的次数开始受到限制，从每天十几次，压缩到5次、4次、3次，最后一次也不让活动了。早上6点起来，就坐在床沿上，坐到中午。下午又接着坐，到晚上11点。整个身体任何部位都不能动一下，纹丝不动，罚坐。</p>
<p>我就问他们，为啥不让我活动。他们说因为我态度不好。</p>
<p>我在大青山留置点的编号是1801，也就是2018年这里的第一个案子。看守不知道我的名字，只知道我的代号1801。留置室的饭桌下面有一个按钮，接通到外面的，有啥情况看守就按这个按钮，跟外面对讲，当然我也能听到他们对讲内容。我想活动一下腿脚，就向看守申请，看守就按那个按钮，说，报告，1801号申请活动。对讲机就喊出去了。过了二三十分钟，对讲机喊回来了：专案组不同意活动！</p>
<p>于是我就只能继续端坐。每天都是这个流程，我坐在床沿上，实在受不了的时候就喊：报告，申请活动！看守就按那个按钮，通过对讲机喊出去。一会儿，外面就回话：专案组不同意活动！看守就不让我活动。</p>
<p>【王胜利】：留置室房间有几个平方。看守两小时一班，每班3个看守盯着我，其中一个专门记录我的一举一动，非常详细，连我挠痒痒、打喷嚏他也要记下来。</p>
<p>最初我还能坚持，这样静坐了一个星期，我就受不了了。我只能端坐，连挠痒痒也要申请：报告，挠痒痒！看守就命令我：动！我才能挠痒痒。挠完，必须又保持原状端坐。</p>
<p>睡觉必须面朝天，两手必须放在被面上，绝不允许侧卧、翻身。任何动作都不能有。</p>
<p>静坐了一个星期，腿都僵硬了。申请活动，不同意。再申请活动，仍不同意。又坐了一个星期，两条腿感觉不是自己的了。我就对看守说，报告，不让我站起身活动，我能不能坐着，两条腿屈伸几下？看守就说，你别动，我给你申请。</p>
<p>看守就喊出去了：报告专案组，1801号申请腿动一动。第一次报告上去后，专案组同意了。我就赶紧动一动腿，屈，伸，屈，伸，这样腿血液循环畅通点，腿的麻木能稍微减轻点。申请五六次，都同意了。但后来又被取消了，还是不让动，每天依旧一动不动。</p>
<p>我真受不了了，那咋办？我就向看守小声说，我这两条腿真受不了啦，木的，都不知道是谁的腿了，你想办法让我活动活动，血液循环一下。看守挺同情我，小声说，目标（被留置人）每天都必须要活动十几次，这是规定动作，别的目标活动的都不想活动，还必须得活动，为啥就不让你活动？我说我也不知道，他们说是因为我态度不好。</p>
<p>看守就低声告诉我，你每天多喝水，然后申请上厕所。</p>
<p>这个办法好。我马上喊：报告，喝水！马上喝水。过一会儿，我申请上厕所。批准我上厕所。</p>
<p>这样弄了两三天，被专案组发现了奥妙，就限制我喝水的次数，限制上厕所的次数。我又没办法了。</p>
<p>一直在大青山留置点呆到2018年4月27号，基本上每天都是这样，每天起床就坐在床沿上，时间长了，屁股磨破了，上厕所一摸，屁股后面全是血，全是褥疮。尾椎骨坐穿了，骨头都出来了。</p>
<p>由于长期不动，肠道出了严重问题，有一次，连续二十七八天没大便，肚胀，肚子疼，难受得要命。</p>
<p>我问留置点的医生，医生说你要多活动，就好了。我说专案组不让我活动，你帮我申请申请。医生说，那我没法帮你申请，你找专案组吧。后来专案组来了，我就跟他们说，我有二十七八天没大便了，医生说要多活动，不然会肠坏死。专案组的人一听，大笑起来：死不了，你还成貔貅了，光吃不拉，哈哈哈！</p>
<p>专案组还是不让我活动。我一动，看守就上来制止我。每天都这样罚坐，不让动，坐了整整半年。最难受的时候，我想过自杀。</p>
<p>【王胜利】：我对看守说，你们不让我活动，这是虐待、这是犯罪。我就晃动身体，脚强行动一下，马上被三个看守摁住，警告我说，这是专案组的命令，我们也没办法，你再这样，我们就对你强制固定了。专案组从监控里看到这个情况，就把我拉到谈话室威胁我，你要严格服从看守武警的命令，不让你动，你就决不能动，你如果不听话，我们就再给你增加看守人，别人两名看守，你现在已经三名看守了，我们再给你增派到六名……</p>
<p>因为我冤，冤死了，我知道自己是清白的，为了度过痛苦漫长的一天，我就喊冤，唱冤枉歌。</p>
<p>送饭师傅来了，我就求他，祈求他去帮我和专案组说说情，让我活动活动。但还是无济于事，我每天还是一动不动。</p>
<p>吃饭的时候，我可以从床挪到桌子那儿，坐下5分钟内必须吃完，腿还是不让动。吃完又挪回到床沿坐下。</p>
<p>每天一坐下，没多久腿就麻。上午还好一点，只有五六个小时，下午就麻烦了。中午休息一会儿后又坐下，就愁上了：这漫长的下午怎么坐过去？要坐到晚上11点。</p>
<p>我就不断求看守申请活动活动，专案组答复不同意，不同意，不同意……他们的目的，就是折磨我，整垮我，让我配合招供。</p>
<p>我在大青山办案点被罚坐了近4个月，1月初到4月27号，我坐的那个床垫，长期坐的那一块，都变了形，恢复不了原状，成了一个洼。</p>
<p>【王胜利】：我是清白的，我是被他们冤枉的，因为办王玉宝的案子，没理会某些人的打招呼，而得罪了利益团伙，他们就报复打击我。张建军他们歪曲当时中央第二巡视组本意、欺骗自治区纪委主要领导，来残害我，目的就是为王玉宝他们脱罪。</p>
<p>在大青山留置点期间，我每天都喊冤，还编成歌唱，冤枉歌，借用各种歌的调子唱。</p>
<p>我每天都连唱带哭。每天早上起床往床沿上一坐，我就开始唱“冤枉歌”，唱了近半年，唱得看守都受不了，叫我别唱了。</p>
<p>我在大青山留置点每天唱“冤枉歌”，送到鄂尔多斯后就很少唱了，唱不动了，因为饿的不行，没有力气唱。</p>
<p>（录音：王胜利唱他自编的“冤枉歌”，唱了两句，突然抽泣起来……）</p>
<p>【王胜利】：自治区纪委办案人员找我谈话，直接告诉我：</p>
<p>“——王胜利，我们告诉你，你所办案的王玉宝等人已经被无罪释放了，他们正在到处找你，准备挖你家祖坟呢。你被留置也是对你的保护，否则你的头早被他们打烂了……”。</p>
<p>“——你不是经常办理鄂尔多斯的案子吗，我们纪委将来就把你的案子指定到鄂尔多斯，让鄂尔多斯人收拾死你……”</p>
<p>“——王胜利，《监察法》刚颁布了，纪委办案子可以‘按需留置’，你老婆也被我们留置了（实际没有留置），你要好好谈自己受贿问题，否则，我们也给你老婆找点毛病，协调法院把她判个五、六年，让你孩子成为孤儿......现在的小孩，尤其女孩，身边没有家长管着，几天就学坏了......你的问题不大，只要你能配合，我们首先把你老婆放回去，让你老婆把孩子照顾好，你也能从轻处理......”</p>
<p>“——你怎么也得给我们多少交代一点，我们也好交差，态度好了，即使移交司法也从轻处理，否则我们会‘数罪’重判你，并且一直盯着你的案子，协调法院强行判你刑，法院不敢不听我们的……”</p>
<p>“——你不好好交代，我们就把你工作中的违纪、违规问题变成犯罪问题，就冤枉死你。我们冤枉你，你一定会很生气，很好，我们就希望你在看守所每天在郁闷中度过，直至郁闷得病而死……我们冤枉判你10年徒刑，你出来后申冤平反也得5年时间，15年以后，你再想找到我们这些办案人员也不容易了……”</p>
<p>这半年时间，我就理过一次发，头发老长，也很少洗澡，蓬头垢面，浑身发臭。他们就威胁我：“——你说不说？不说我就把你现在蓬头垢面和瘦骨嶙峋的录像拿到你孩子学校进行警示教育，看你孩子怎么在学校待下去。我们还要把你妻子的医师执照吊销，让你们今后丢了饭碗，活不下去……”</p>
<p>他们反复要我承认受贿，我说我没收过任何人一分钱。</p>
<p>长期罚坐，下体溃烂，健康持续恶化，太痛苦了，我也不是铁打的，我只能屈服。看守也悄悄对我说，你多少承认一点，至少能让你活动活动，没有也编一点吧。</p>
<p>最后我就崩溃了，就对他们说，你们说啥我就承认啥，我的腿快断了，太痛苦了。他们说，没事，死不了。</p>
<p>饥饿比罚坐更痛苦</p>
<p>【王胜利】：这期间，由于长期不活动，健康持续恶化，不仅腿坏了，心律也出现不齐，心脏出问题了。一次半夜，我喘不过气来，生命的自救功能启动，我憋醒了。我摸自己的脉搏，居然停止了二十多秒。我赶紧让看守找医生来，医生说，你这是房颤，脉没了，心脏不跳了。另外一次，也是半夜憋醒了，我一下坐起来，心脏才恢复跳动。看守立即过来摁住我，问我怎么了。我说心脏不跳了，赶紧叫医生来。</p>
<p>【王胜利】：2018年4月27日，转到鄂尔多斯。一到地方，4个看守也不说什么，就把我仰面朝天手脚摊开摁在床上，成大字形，持续二十分钟才放开，让我活动一下。然后又把我这样大字形摁在床上，也不知道他们是啥意思，一下午就这样重复折腾我。</p>
<p>第二天晚上，3个看守坐在旁边，我刚睡着，有人喊我：“同志，同志。”我惊醒，发现是看守在叫我，我问啥事？他们说，“窗户开着，你冷不冷？”那时才4月份，当然冷。我就继续睡。刚睡着，又被喊醒：“同志，同志。”我又问啥事，他们说，“你枕头高不高？”我说不高。我就继续睡，刚又睡着，他们又喊，“同志，同志，你出气不匀，你这是要死过去呢。” “同志，你这会儿热不热，把窗户打开吧？”反正就这样，一晚上不让我睡安稳，找各种理由叫醒我。后来我发现他们是故意的，并且是外面通过对讲机统一指挥的。因为夜深人静，我能从看守人员耳机里听到专案组指挥他们折磨我的声音。我就装着叫不醒，他们就取笑我说，唉，是不是死过去了？然后他们就把自己警服上的尼龙粘扣一下一下撕开，发出刺耳的呲呲声，不断粘上，撕开，粘上，撕开，刺激我的神经。看我还不醒，他们就踢床，我仍然装着不醒，他们三个人就在屋内跑步，用力跺脚，还唱歌，大河向东流，伊盟小调，唱歌，拍墙。</p>
<p>他们每天晚上就这样一直折磨我，后来我跟他们说，你们老不让我睡觉，照这样我的身体要出事的，你们这是犯罪。他们就说，我们没有不让你睡觉。</p>
<p>【王胜利】：在大青山留置点，不让我活动，很痛苦，腿也坏了，心脏也坏了，但饭还是基本上有保障。在鄂尔多斯，他们不让我吃饱饭，饿得我发晕，这时我才知道饥饿比罚坐更可怕，是最无法抗拒的痛苦。由于一直处于饥饿状态，身体软弱无力，整天饥肠辘辘，身上一点力气都没有，即使专案组允许我活动，我身体软的无法活动，每天的饮食能保持每天的端坐就已经不错了。</p>
<p>在鄂尔多斯，专案组给我配的是幼儿园小朋友一样，很小的蓝色卡通饭盒，每天早上就是一个鸡蛋大小的馒头，一点咸菜。中午或者是一个鸡蛋大小的馒头，或者是一点点米饭，几根茼蒿。晚饭还是一个鸡蛋大的馒头。我的牙有问题，吃茼蒿不行，塞牙。我就跟他们说，我没法吃茼蒿，这下可好，从此天天吃茼蒿。</p>
<p>茼蒿只有6-7根，米饭也只有6勺。一，二，三，四，五，六勺。没了。我就跟看守说，你们看，你们给我吃6根茼蒿，6勺米饭。他们就笑。我把碗舔得干干净净，生怕掉了一粒米饭，跟洗过一样干净。他们给我吃的饭，不及正常食量的三分之一。所以，我很快发现，最痛苦的事不是罚坐，而是饥饿。</p>
<p>饿得受不了，我就报告看守，说能不能给加点餐？看守就呼叫外面，说3号申请加餐。在大青山我是1801号，在鄂尔多斯我成了3号。饭点到了，我听见送饭的来了，就充满期待盯着门口。送饭的进来后，我打开饭盒一看，还是6根茼蒿，一点点米饭。顿时很失望。就这样日复一日，我每天饿得什么也不顾，时刻在眼巴巴地盼着开饭时间，快到开饭时间，我就一直盯着门口期待送饭人的身影，仔细听着送饭人的脚步声，但吃完饭后的饥饿更加难受。</p>
<p>我跟送饭的说，说好的加餐，怎么还是这么点？他说，没办法，专案组不让加。</p>
<p>我就转而求看守，说你能否悄悄帮我带个馒头进来，他说好的，好的。第二天他来了，没带，说不能带，带了就犯错误了。我说那咋办？他说你就对着监控喊吧。于是我就对着监控，双手合十，啪一声跪下，大声祈求，领导，实在饿得受不了，给我加点饭，你让我说啥我就说啥。</p>
<p>我一下跪，看守就冲过来拉我。我前后对着监控跪了二十多次，求加餐，但还是没加。就这样我又喊了20多天都无济于事。</p>
<p>专案组来后，我说你们不让我吃饱饭，我饿得发晕，连坐的力气都没有了，别说活动了。他们说，谁饿你了？监控看的清清楚楚，每天三顿饭都按时给你吃了。</p>
<p>我说吃是吃了，但量确实太少了。他们说，这是国家的营养配餐，别人能吃饱，为啥你就不能吃饱？</p>
<p>我就求他们，说加点吧，实在太饿了。他们说，不行，加餐是很严肃的事，要纪委党委会开会研究决定，哪能你说加就加！</p>
<p>我说，那你们赶紧给纪委党委报，开会研究吧，太饿了！</p>
<p>他们说，我们已经报了。</p>
<p>还是没加。</p>
<p>在鄂尔多斯留置期间，留置点的管理人员奇怪地问我，你这是什么大要案子了，是涉及到哪个大领导，自治区纪委每周都要派人过来拷走你的监控录像……</p>
<p>【王胜利】：在鄂尔多斯，他们依然要我每天静坐不动。那段时间，静坐加饥饿，我痛苦得好几次想死，想撞厕所的镜子，用碎玻璃自杀。后来专案组找我，说，你别死了，死了也是白死，我们就说你畏罪自杀。</p>
<p>由于饥饿和健康持续恶化，我的体重从被留置初期的200多斤，到半年后转到看守所时，只剩下不到150斤（见看守所的体检报告）。</p>
<p>有时候，看守也折磨我，他们几个人会自言自语，说今晚咱们吃啥呢，要不就吃点烧烤吧。还对我说，你太可怜了，你看我们，每天还可以吃鸡腿啥的……他们就用这种方式折磨我。</p>
<p>其实不管是在大青山还是鄂尔多斯，大部分看守都同情我，但他们必须服从上面的安排，没办法。我记得有一名看护人员含着泪说：“别人都能给吃饱，为啥就对你这样？”“我实在帮不了你，你多喝点水，撑撑肚子，就不会太饿了，你就坚持吧，毕竟留置也有期限。”</p>
<p>我是清白的，留置半年的调查结果更证明我是清白的，但他们为了私利，动用组织手段，打着反腐的旗号，以案谋私，违法办案，刑讯逼供、虐待和精神折磨，用严重超越对待其它留置人员的手段往死里整我，这是严重的犯罪。留置我整整半年时间，我认真计算了一下，光是每天看守我的看守就36人，每组3人，两小时轮换，绝无重复，还不算外勤人员。再加上办我这个冤案，纪委、公安、检察院、法院浪费的司法资源，以及少说也有大几百万差旅等费用，这是在滥用宝贵的司法资源，这是对纳税人的犯罪！</p>
<p>见我病情危重，纪委赶紧撂挑子</p>
<p>【王胜利】：由于经受张建军他们长达半年的罚坐、饥饿和精神折磨等，致使我整个人都废了，精神萎靡，这种状态持续半年之久，导致我的两条腿长时间处于僵直、麻木、疼痛状态，“冰冻非一日之寒”，2018年6月17日，我终于被张建军他们给整倒了。那天晚上，我突发高烧，估计至少也得39度，身体像火炉一样烫，左腿涨疼，腰疼得厉害，感觉要断了，呼吸困难，中间还频繁出现过呼吸停止，我感觉要死了。我就报告看守，说左腿和腰疼的厉害，胸闷，出不上气来，高烧，能不能申请换个睡觉姿势？侧卧一下？看守就通过对讲机请示专案组的人，说3号高烧，腰疼，腿痛，呼吸困难，申请侧卧。专案组答复：不行！</p>
<p>我多次开始出现幻觉。</p>
<p>我一夜我间断出现意识模糊，胸闷，胸痛，腿涨疼，只能呼哧呼哧深呼吸。第二天早上6点，我被按时叫起床，这时才突然发现左腿肿得像水桶，比右腿粗一倍！也就是说，一晚上左腿涨疼那么厉害，我都没有权利看看左腿，只能等起床穿衣服才发现左腿已经肿的不成样子了。我就喊看守，说腿不对劲了。一会儿留置点医生来了，说是压迫神经水肿，没事。</p>
<p>我那个时候，胸闷、胸痛严重，呼吸已经严重困难，不停地喘气。又坚持了两天，到6月20号，左腿肿疼的越来越严重，胸闷加重。他们也不给我吃药，也没人管我。我只能眯着眼在那里喘气。他们发现我真不对劲了，就从鄂尔多斯中心医院请来一个专家，一来就叫我躺下，用双手摸我两条腿的动脉，然后问了几句其他症状，没再说啥，转身就走。一会儿，“120”急救车就来了，他们给我戴上头套，放上担架，抬起就跑，送上急救车，送医院去了。</p>
<p>【王胜利】：到医院后大约是晚上9-10点钟，先做彩超，然后做CT，上氧气，输液，进行抢救。我问专案组我得的是什么病，专案组说没病。</p>
<p>但是，第二天早上6点，进来一个护士，把氧气、输液管子全部拔掉，我问咋了，她说你问你家属吧。“家属”就是送我到医院的办案人员。不一会儿，准格尔旗纪委副主任王建荣来了，我就问他我这是啥病，他说，没病了，已经治好了，不用治了。然后，王建荣就对我说，我给你通知个事，解除留置，马上办手续，马上解除留置。解除后，今后你有啥事就与我们纪委无关了。</p>
<p>我很吃惊，说，6个月还没到啊，你们纪委原来不是说要给我顶满6个月，怎么着急解除呢？王建荣说，不用了，现在就解除留置，马上办手续，一会儿检察院要过来，是取保候审还是怎么，由检察院的人决定。我走了。</p>
<p>王建荣真走了。</p>
<p>后来我才明白，纪委见我病情危急，怕担责任，就匆忙把挑子撂给下家——检察院和看守所。</p>
<p>下午4点，准格尔旗检察院和公安局的人过来了，对我执行逮捕。我问我犯了啥罪？拒绝签字。但他们直接就把我从医院用轮椅拉上警车，拉到看守所去了。</p>
<p>到看守所后，我的腿依然肿得像水桶，喘不过来气。看守所的医生一看，这个样子，又看了医院的诊断，又做了入所体检，是静脉血栓，还合并肺栓塞，立即拒绝接收，说这是危重病人，不能收押，应马上送上级医院抢救治疗。</p>
<p>但是后来，上面指示看守所，必须收押。当天下午5点多钟，终于协调下来，收监了。</p>
<p>看守所的管教对我说，你就是个定时炸弹，你的血栓随时可能掉下来，一掉下来连抢救的机会都没有，我们不想要你，但是上面强行要我们收监，没办法。</p>
<p>下肢静脉血栓掉下来后，在血管里流动，最大的危险就是引起肺栓塞。肺动脉及其分支血管被血栓堵上了，引起肺循环障碍，就会发生肺梗死。是非常危险的疾病，即使是在技术条件好的的医院都来不及抢救。</p>
<p>【王胜利】：看守所的医生告诉我，如果你这病在看守所发作，也就是说血栓掉下来，我们抢救不了，我们只能往外送，但是这中间要打各种报告，要批各种程序，走出看守所，最快也得半个小时，你哪里还有抢救的机会！纪委急急忙忙解除留置，把你推给我们，这是在推卸责任。</p>
<p>【王胜利】：进看守所后，我被送往准格尔旗中蒙医院，医院检查后拒收，说这病他们治不了，必须马上送上级医院进行溶栓治疗。</p>
<p>但是他们并没送上级医院，又把我拉回到看守所。</p>
<p>两三天后，检察院开始提审我，我喘不过来气，就趴在审讯凳子前面的把手上。检察官说，你别想取保候审的事，你再坚持要求取保候审，我们就把你变更为监视居住，再放回到到纪委留置点！吓得我再也不敢提了。我说，那我在看守所出了事儿怎么办？检察官说，看守所管人，我们只管案子，你人死了以后，看守所该追究谁的责任就追究谁的责任，我们最多背个处分。</p>
<p>从我进看守所，四十多天里，看守所也不停的向上打报告，但依然是不同意治疗，这期间没让我吃过一粒药。我就硬扛着，病情越来越严重，我感觉自己快要死了。在鄂尔多斯中心医院我被抢救时，纪委办案人员作为我的“家属”，已向医生详细了解了我的病情，以及不治疗会出现的严重后果，但他们在张建军等人指使下，野蛮残忍地中断了我的治疗，知道我随时可能死亡，我死了，他们就安心了，也不用自己承担任何责任，反正有看守所呢。</p>
<p>【白艳华】：2018年6月21号，检察院打电话给我，说王胜利羁押在看守所，但没告诉我病的事情。第二天，我去看守所，不让见。所长告诉我，王胜利病了，得治疗。我说那就赶紧治呀。所长说，得上面批，你们赶紧去找纪委，找检察院批，我们只负责执行，要经过办案单位同意，我们才能送王胜利进医院。</p>
<p>得知王胜利得的是下肢深静脉血栓，我当时根本不敢相信。王胜利从没患过什么大病，每年公安厅民警体检都是健康的，王胜利体质好，念书时热爱运动，还是运动员，差一点上体育院校。这种血栓只有长期制动的人才有可能患，王胜利的体质，不可能患血栓。这样我就明白，他这半年来一定遭受了残酷的折磨，不然这病从何而来？</p>
<p>我们赶紧去纪委，去检察院，一次又一次去，求人家给开恩，让王胜利去治病，保住王胜利的命。但人家不同意，不同意，不同意。我们的报告，打了不下百次，人家就不同意，不同意，说是要找自治区纪委批准。</p>
<p>王胜利的母亲，八十多岁了，也去找纪委，找检察院求情。她还一次又一次给纪委、检察院的领导下跪，求他们放过她儿子，她说不管她儿子有什么错误，可以判他刑，但不能要了他儿子的命呀！但是人家领导根本不理她，转身就走。她就这么样，一个八十多岁的老人，一处又一处给人下跪，求人家给她儿子先看病，求人家保住她儿子的命。</p>
<p>老人家还给纪委的王建荣主任下跪，王建荣很生气，自顾走了。</p>
<p>【白艳华】：纪委不让王胜利出来治病，那我就请个医生进看守所去给王胜利检查，总可以吧。我到一个大医院，想请一个专家级的医生到看守所去给王胜利看病。但是医生说，下肢静脉血栓本身就是很危险的病，你的病情又格外的严重，我这么多年也没见过满腿长满血栓的人，旗县医院根本治疗不了，这个病随时有生命危险，现在已经错过了最佳治疗时机，必须马上送大医院，需要手术治疗。我只好实话告诉他，病人在看守所，我们反复申请也不让出来治病。这医生说，我只对病人负责，不管你是什么身份，总得要保命吧，你的血栓太严重了，我写个病情建议，你拿去让他们看，兴许有用。</p>
<p>我就把医生的条子拿去给纪委、检察院的看。最初他们还是坚决不同意，但不知为什么，他们最终同意了。</p>
<p>【白艳华】：2018年7月19日，我们为王胜利办了住院手续，直到21号，看守所才把他送来了。医生给王胜利检查后，医生惊奇地问：究竟是什么原因，把病人弄成这个样子？又耽误成这个样子？病人的静脉瓣已全破坏，和血栓牢固的粘在一起了，血不能回流了，大多数病人有一处血栓就很严重了，你这倒好，满腿都是血栓，我们没见过这样的病人，这随时会出现危险的！</p>
<p>治疗几天后，由于王胜利的血栓太过严重，内蒙古医科大学附属医院，是我们当地最好的医院，也治疗吃力了。主治大夫说，这病太严重了，早期好治疗，但是耽误治疗太久，现在治疗困难了，你们还是赶紧送北京吧。</p>
<p>从看守所能出来到内蒙古医科大学附属医院治疗都这么困难，申请40几天，再去北京治疗，想也不敢想。没办法，7月28日，我们自费七八万元，从北京请来专家，带着设备，到内蒙给王胜利做手术。把血栓搅碎，抽出来，专家给我们看，说，你们看看，一大袋血栓！</p>
<p>刚做完手术，看守所又要带走王胜利。主治大夫不让带走，说病人病情危重，出了问题谁负责？看守所一位所长说，我负责。强行把王胜利带走了。</p>
<p>几天后，送回来取滤网，发现又挂满了血栓。取完滤网，王胜利又被带回看守所。</p>
<p>直到2018年12月14号，也就是手术后五个多月，王胜利才被允许到内蒙医科大学附属医院复查，由于看守所恶劣的治疗环境，复查发现血栓又长满了，王胜利的腿又肿得像水桶一样。</p>
<p>【白艳华】：血栓长个没完没了，控制不住，反反复复，这样下去真的不行，非是个出人命，我们家人着急，就不断申请取保候审，希望能给王胜利进行系统的治疗，救王胜利一条命。检察院说：我们也说了不算，你们协调纪委去吧。我们家人又找到准格尔旗纪委，准旗纪委回复说我们也说了不算，只要内蒙纪委同意，我们没意见。检察院也说，要想取保，还是找内蒙纪委吧，别的地方说了都不算。就这样又拖了好几个月。</p>
<p>后来，估计王胜利的病这样耽误下去，对他们风险太大，最后准格旗检察院同意召集相关单位开会，研究王胜利取保候审外出治病事宜。但是开会研究时，来了一个内蒙自治区纪委的人，坚决不同意取保候审，因此这次又没有办成。</p>
<p>【王胜利】：过完年，我的病情更加严重，看守所也着急了，不停地上报。我的家人也继续向法院申请，但依然是不同意取保。直到2019年5月末，我的案子一审两次开完庭后，看我没有揭发纪委张建军等人刑讯逼供的罪行，没有找纪委刑讯逼供的麻烦，他们才同意取保候审。我也确实不敢向检法提我被虐待、被刑讯逼供的事，否则我不可能活着走出看守所，律师也建议不要提了，现在治病保命要紧。目前我的左腿疼痛、肿胀继续加重，已经出现多处溃疡、经常持续性痉挛、左腿软弱无力，无法正常行走，司法鉴定为终身残疾。现在左腿血栓还大量残留，正在准备下一次手术。此外，我被折磨的血压居高不下，已达到高血压达到三级，并反复出现皮肤黏膜出血及消化道出血……随时可能危及生命。</p>
<p>【王胜利】：前面说的就是我被致残的整个情况。我原本没打算向外界说这些不堪回首的经历，我是一名警察，经历过很多次生死，再大的苦难也不会轻易吐露。但是，既然我随时可能死去，既然他们全面污蔑我，不仅要置我于死地，还要让我死后背上污名化的黑锅，我就没理由再保持沉默了。我前面说的这些话，请上级有关部门调出我被调查期间的所有同步录音录像、留置点看守人员的看守记录、询问我被关押期间的所有看守、后勤人员等，自然会查清真相。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/28" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2022-01-24T07:36:31+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/27</id><title>跨性别者单某</title><updated>2023-05-26T04:53:03.147313+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>我是天生的跨性别，完成手术，变性为女后，在浙江广电局做党委副书记的爸爸单烈，因没有香火传承，在58岁花费500万代孕了一对龙凤胎。他害怕我成为龙凤胎监护人、让“龙”也跟着变性，试图让我被“自杀”。他在家族中统一口径时，亲戚获知此信息，通知了我，因而在此求助。</p>
<p>所有可以公开的证据都在置顶微博和最早的几条微博里，都是全实名、任何一个派出所都能查证的。我现在在北京，已向国家相关部门提交此情况，包括不适合在微博公开的证据，如录音视频等。由于害怕爸爸采取极端方法让我消失，因此在微博求助和每日报平安。 </p>
<ol>
<li>
<p>为什么代孕价格高：这是他在亲戚间抱怨的价格；司法调查有结果，但最终结果出来前我不能公开。原因据说是精子活力不行，同时又需要211以上卵子、211的大学生的子宫代孕。而且还怕影响胚胎不做显微性别，等植入后再判断性别，不是龙凤胎就打到龙凤胎为止，打胎风险代孕公司承担。</p>
</li>
<li>
<p>为什么不让我妈妈生：我妈妈53岁了，绝经7年多了，不可能怀孕。而且不是龙凤胎就打胎直到打到是龙凤胎，她的健康是完全不可能承受的；在我之前，她怀孕了一个女孩子，被迫在6个多月打胎，在此之后能生下我已经是奇迹了。</p>
</li>
</ol>
<p><a href="https://share.api.weibo.cn/share/274707273.html?weibo_id=4717230002276818">https://share.api.weibo.cn/share/274707273.html?weibo_id=4717230002276818</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/27" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2022-01-09T19:16:38+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/26</id><title>远方的朋友：莫妮卡</title><updated>2023-05-26T04:53:03.243879+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>今天一醒来就很难过，哭了。打这条推又难受起来...</p>
<p>醒来抓过手机，打开看到德国朋友莫妮卡给我发了text，都是德语。很纳闷，她的英语漂亮极了，从来不用德文和我交流。也许是用德文祝新年？我copy了放进谷歌翻译里：我是莫妮卡的叔叔，我要告诉你一个悲哀的消息，莫妮卡12月7号去世了...</p>
<p>莫妮卡的叔叔说：“她临终前前给了我她的手机，要我通知你”</p>
<p>我不知道这个你是单数还是复数。也许她叔叔给她手机里所有的联系人都发通知了吧。于是我把消息传给了一位意大利朋友，我们都是前年这个时候在葡萄牙南端海滨城市Lagos认识的。意大利朋友非常震惊难过，显然他没有从莫妮卡的叔叔那里收到。</p>
<p>为了纪念这个聪明也有点怪癖的是女子，就算是我在这里对她的悼念吧。</p>
<p>2020年的1月中旬我从里斯本去了南方海边的Lagos晒太阳。爱彼迎的房东是一位50多岁的单身女子玛丽亚。她把我领进我的卧室，指了指我对门：那是一位德国女士，你们一定合得来。她现在去上语言课了。</p>
<p>莫妮卡当时35,6岁，在Lagos学葡萄牙文。记不清我们第一次见面的细节，总之她非常好相处，后面的几天我们常常一起去海边。她是小学教师，有一年的带薪年假。我很惊讶德国中小学老师也有sabbatical, 美国只有大学教授有。她说她的年假都用来去国外学语言。她的意大利语法语西班牙都讲的流水般顺畅。</p>
<p>她是自驾来的，车停在另一条街的街边，她给我看，不记得是什么车，但是很新的小型SUV。我们要去看灯塔，搭了公车，又走了很长很长一段路才到。我心里奇怪她为什么不offer开她的车呢，我愿意分担汽油费。但我没问。觉得她有点怪，但谁不有点怪呢？</p>
<p>我们都爱吃蔬菜，对有机食品和农贸市场的东西更感兴趣, 很少去超市。她已经住了两个月，知道市场开放的日期。我们决定一起做晚饭，常常买新鲜的蔬菜和当天的新鲜鱼。我很高兴她是个比我还挑剔的人，这样我吃起来很放心。有一天我们有说有笑做饭吃饭到晚上9点，玛丽亚突然冲进厨房大发了一通火...</p>
<p>玛丽亚也是有道理的，她用厨房的时间是9点左右，我们一般在7-8点做晚饭，那天莫妮卡要去一个私人教师家就晚了，厨房里空着我们没问就用了。玛丽亚规定我们以后只能在7-8之间做晚饭。她9点要做很多食物，一大家子要养：一只狗，两只猫，和一头叫贝卡的大黑猪。我俩道了歉，默默无声地吃饭...</p>
<p>第二天早晨玛丽亚比任何时候都和蔼，并说晚餐请我们去吃当地的特别佳肴。我说不用了，我们可以一起吃，自己付自己的。我心里想经营民宿能赚多少钱，怎么好让她付。我知道她是因为做晚发火表示道歉，但毕竟我们也有错。但玛丽亚坚持，莫妮卡把我拉到一边：就让她付吧，否则她心里不好受。好吧...</p>
<p>玛丽亚带着我们开车过桥去了一家当地人最爱的餐厅。我们都点了和玛丽亚一样的菜，我当然拍了菜的照片。玛丽亚说：从今往后，你们爱几点做饭几点做，只要事先告诉我，我可以错开。我俩坚持说：no no no，我们从今往后绝不在9点做饭。我们再也没有争论过。三个女人一台戏, what do you expect...</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/148056238-cbe125e8-3a33-4e05-9143-3ffd13b6f4c5.png" alt="image" /></p>
<p>莫妮卡的生日快到了，她邀请我们去吃饭。玛丽亚坚持不去，记不得她的理由了。莫妮卡和我认为她其实还在生气。好吧，只有我俩。突然我的朋友要从意大利来，正好是那天。莫妮卡坚持要等我的朋友来后一起去吃。朋友到的很晚，我告诉他他非常不好意思，觉得不合适。但莫妮卡很坚持，人越多越热闹。</p>
<p>莫妮卡的母亲付晚餐费，算是母亲为女儿过生日。莫妮卡一家四口，她还有个哥哥在香港，她计划葡萄牙结束后去香港学中文。她有一年，在葡萄牙只用了3个月。莫妮卡选了一家比较贵但很安静的餐厅，她给我发了地址链接，我接上朋友就去和她会合。他们一见面就开始用意大利语快速交谈。她真有语言天赋。</p>
<p>这是她生日那天我们晚餐的照片。三思之后，我还是决定不遮盖她，让她在天之灵看到我在这里对她pay tribute。让世人看到她是个平凡又聪颖的女子。我和我的意大利朋友今天都很难过，我们不会忘记她生日那天我们很开心，她更开心。iPhone照片显示那天是2020年1月28日。莫妮卡，我想你💔
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/148056338-0ebeb271-5bac-462c-9c3d-4cec2d40c8fc.png" alt="image" /></p>
<p>我给莫妮卡拍过很多照片，传给她我就删掉了。唯独留了这一张，喜欢她做鬼脸的样子。她个子很高，却走的很慢，我们去海边她总是慢腾腾跟在我后面，回程的路上总要停下来喝一杯饮料。
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/148056416-01617c2a-3289-4898-a072-f148fd5e6278.png" alt="image" /></p>
<p>疫情后我们聊过几次，她认为疫苗是比尔.盖茨把芯片放进人体里...从那以后我们一直没联系, 也不知她改变看法没有...</p>
<p>我只知道她没有去成香港，却不知道她有没有打疫苗。但她年轻、身体很好、没有基础病，至少我不知道。我没有为她担心过...</p>
<p>莫妮卡，我想让你知道，我们都很想你，都为你自豪。没有很多人能流利地讲6种语言。虽然你在世上的生命短暂，但你走过的地方，交过的朋友，比很多100岁的人都多。R.I.P 亲爱的❤️
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/148056490-1f4b97d4-0a54-4508-9d13-d571e3f630df.png" alt="image" /></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/26" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2022-01-04T12:05:17+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/25</id><title>为什么某国在12.26 不纪念毛？</title><updated>2023-05-26T04:53:03.333361+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>转自中国人民大学国学院副院長梁涛教授的文章：（来源未考证）</p>
<p>为什么不应该纪念毛：</p>
<p>一、因为毛在夺取政权建国后杀了 200万地主富农，而这些地主富农只是农村会种田地，非常勤劳和节约的农民而已，他们的田地来自于一代甚至几代人的积累才有的财富。</p>
<p>二、在1957的整风反右中将中国的精英知识分子55万人打成右派，把这些人劳教、劳改，下放农村直到80才平反，使他们受到了22年的非人待遇，这是毛犯下的严重错误。从此，知识界三缄其口，不敢对国家大事进言，公平正义不在。</p>
<p>三、1959~1962年，由于毛不按经济规律办事，搞大跃进，吃伙食团，饿死农民3700万人，这些冤魂至今连一个道歉都没有。历史资料摆在那里，那三年风调雨顺，没有大的自然灾害，但饿死的3700万人却推给自然灾害，责任者连一声对不起都没有，这不合情理，没有担当，这么大的事连个错都不认，伟光正是怎么体现的？</p>
<p>四、毛亲手发动并领导的文革，把正常发展的一个好端端的中国推向深渊。照叶帅的话说，文革经济损失5000亿，人口损失2000万，特别是对知识分子的残酷打击超过任何一次，对知识分子关、管、斗、杀无所不用其极。文革使整个国家处于动乱的状况，工农业生产不能正常进行，人民吃不饱、穿不暖。由于毛的残酷斗争，无情打击，致使毛几十年的战友，同事，朋友被批斗，进干校、入狱，枪毙，这些人占官员总数的17.6%，到毛死时，整个国民经济实际已经破产，整个国家的外汇储备只有区区的2亿多元，一个8亿人的国家呀，怎么活？</p>
<p>五、毛的文革彻底摧毁了中国几千年的公序良俗，使人与人之间的信任不在，人民之间相互举报、揭发、批斗、武斗，彻底毁灭了中国几千年的文化积淀，大量古藉、古书、古董被毁坏，烧掉。</p>
<p>由于以上诸多原因，毛不能算一个合格的领袖，他对中国人民是过大于功，他的很多错误至今未得到纠正，他的严重危害在于他的过错没有得到清算。其实只要解密档案，他将是什么，现在还真不好说，说不定就走到了人民的对立面？故此，官方考虑还是不要纪念他的好，免得以后改口会很难解释。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/25" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-12-26T16:13:59+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/24</id><title>彭帅的微博独白</title><updated>2023-05-26T04:53:03.429525+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/140014473-7f72ee48-9c27-4c4d-9f0a-9547e7d68027.jpeg" alt="c636c96e63024AW1bxHE" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/140014484-188ae801-b6b6-49db-b383-088ff17968a7.jpeg" alt="c636c96e6321DdOyNIfn" />
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/140014491-33ab5ddd-a6ba-4cd4-bd09-b837e17f49e3.jpeg" alt="c636c96e6343nAMcNSc2" /></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/24" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-11-03T05:42:47+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/23</id><title>村里的故事</title><updated>2023-05-26T04:53:03.512003+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>冒昧了各位，我是叶刚女儿亚比该的妈妈，意外来的猝不及防，很遗憾用这样的方式跟大家说再见。
以下言论，不要嫌文字太长 请大家耐心看完。</p>
<p>2020.12月份至今，被他们家赶出来近九个月的时间里，徐志仙女士，这位神仙女士一直不停的恶意诋毁我。不知道作为奶奶的你，作为长辈的你，作为过来人的你，同时也是为人媳妇的你，是以什么样的心态说出那些恶毒 无中生有的话。你跟我是有杀父之仇？要这么恶意中伤我？整天戴着面具做人你不累？面具戴久了 总会有掉的一天。从嫁到他们家的那天起，徐志仙女士就不停的跟我释放怨念，高田畈村哪户人家不被你背后嚼过舌根？哪个人不被你在背后各种贴标签？口无遮拦到连小孩子都不放过，人前永远能装出一副假和谐的样子，实际呢 徐志仙女士的碎嘴和多管闲事大家心里是门清的。擅长玩心眼，背后嚼舌根，永远一副标榜自己多无辜多可怜，在人前总喜欢跟跳梁小丑一般的狡辩，说起慌来面不改色。为了独善其身不息抹黑别人，通过制造谎言来维护自己形象的作为。人性果然是不能直视的，一些在我们普通人看来坚不可摧的伦理底线，在徐志仙女士一家人的利益面前几乎就是烂纸。嘴巴这么毒，心里一定很苦吧。一直敬你是长辈，在你家的这两年，就算你做事再过分，说话再难听，我也从未实质性的发作过，我总想忍一时风平浪静，但你呢 我退一步你就是有本事变本加厉。是的 我太年轻 直来直去 不懂得隐藏。怀孕，冒生命危险生孩子，身份的改变本就需要时间去适应 很多时候脆弱多虑，带孩子过程中的焦虑，偏偏赶上事精徐志仙女士的不断挑事。成天觉得自己儿子有能力有本事，实际呢 连自己女儿都不赡养。更别说徐志仙女士的儿子家暴 婚内出轨 偷窃等等一样都不落下。这就是您教育出来的好儿子做出来的事？您所谓的你儿子有本事啊？孩子让女方生让女方养，这是您出去炫耀的资本？自己生出来的儿子不会教育，却一味的要求女方父母教育子女要贤良淑德。假惺惺的说自己有多疼孙女，疼孙女您不要挂嘴巴上啊，您倒是给她买勺奶粉买张尿不湿啊，别那么多戏 赶我们出来这么久教唆您的乖儿子，我女儿的好爸爸不给一分抚养费，四处算计 偷奸耍滑 尖酸刻薄 一系列让人窒息的越权操作，现在这样 请问您有没有满意呢？我女儿的好爸爸叶刚，从孩子出生到我们被赶出来之前的近两年时间 在养育孩子的问题上习惯性离场，作为孩子的爸爸，永远以自己为中心，吃喝玩，玩命通宵钓鱼甚至嫖赌都理所应当。酒一喝下去，看谁都是李嘉欣。隔三差五抖音上晒一下孩子，嘴巴上有多少多少在乎孩子，这种“自我感动式的父爱” 。实际呢 赶我们出来之后，大半年都不会来看孩子一次，嘴里还不忘为自己辩解“我真的忙 真的没空” 这种人出起轨来那都是时间管理大师。你既然那么忙干嘛非要生孩子啊？孩子都不赡养还有脸说要生二胎三胎？在亲妈徐志仙女士的包庇下 极品妈宝男叶刚杀人放火都能被各种袒护，更何况家暴这种事，在他们眼里根本不值得一提。反过来徐志仙女士还告诉我说，叶刚打我打的算轻的，比他打的厉害的多了去了。意思打我是应该的咯？到底是什么样的教养 能肆无忌惮的说出这些话？</p>
<p>2018年2月份，婚后第二个月，我意外宫外孕 大出血差点在手术台上下不来，住院两个多月，徐志仙女士没有来医院看一下甚至连关心都没有。几万块的住院费也是我爸妈来医院给我交了 这些我都可以不计较 但这位神仙女士在我住院期间居然几次打电话警告我不能把宫外孕的事告诉村里任何人，说宫外孕太丢人，他们家丢不起这个人，我那会都快出人命了，在她徐女士眼里居然想的是他们家怕丢人。宫外孕丢你家什么人了请问？真的太讽刺。</p>
<p>本不屑互相诋毁，很多事过去了就过去了，但徐志仙女士就是不放过我，把自己宝贝儿子的过错全推到我身上，我也不是无坚不摧的超人，真的承受不起。包括在我面前不下10次的说起，让我爸妈把房子给他们家叶刚一套，真的什么话从她嘴里说出来都不意外。但徐女士就是有本事各种为自己狡辩。嫁进他们家的这两年，徐志仙女士做的零零碎碎的缺德事太多了，人生的第一本反面教材就是她赐予的。</p>
<p>以上转载。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/23" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-09-10T02:31:34+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/22</id><title>郑州雨后反思</title><updated>2023-05-26T04:53:03.618705+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>
</li>
</ul>
<p>太可怕了，这还不是战争，仅仅是水灾，郑州就瘫痪了。关键是一切经济活动，人与人间的交流全都停止了。</p>
<p>因为无网共享单车打不开了。数字化程度太高，银行没法营业。出租车只收现金，而现金在群众的手里极为有限，完全无法周转。大型超市没法开业。老百姓买吃的，由于没有现金，甚至拿香烟去换出现原始的以物易物情况。郑州只得用大型无人机作为中转来恢复通讯网络，可是只能覆盖移动通讯的50平方公里，那么像北京一万四千平方公里的面积，至少需要400架大型无人机在天空置留才能覆盖，而且只能维持几个小时。上哪去弄这么多的大型无人机？这个事儿可太要命了。</p>
<p>我们应该了解，不是城市数字化程度越高越好，越高越脆弱。难怪欧美不搞数字化城市，移动支付只占极少的份额，大部分还是用纸币。数字化城市极大地提高了生活的便利性以及管理的效率，但抵御灾害和战争的能力十分脆弱。因此，数字化程度越高，越需要面对一个和平友好和安全的周边环境。</p>
<ul>
<li>
</li>
</ul>
<p>郑州回京后的直观感受，现代化真好！但传统的人力、非电子的应急系统仍然不能缺失。
昨天用了一天时间坐高铁从郑州到湖北十堰，今天上午又乘飞机回京，滞留郑州三天终于回来了。
郑州被困几天，由衷感受到，不要迷信互联网，重大灾害，第一时间肯定是断网与手机。</p>
<p>本来20号中午到郑州，下午讲课，当晚回京。没带充电宝，没带换洗衣服。没想到下午的特大暴雨，仿佛天漏了。突然停水停电，手机网络皆无信号，一天回到解放前。晚上只能躺在房间里，听着外边哗啦啦的巨大雨水声，什么也干不了，与外界完全失联。甚至郑州灾情严重到何种地步，也无法知道，基本进入信息隔断的黑暗时刻。</p>
<p>第二天去街上买水，饼干，网络结算都失灵了。幸亏带了几百现金，平常一年未必用一次现金，关键时刻排上用场。甚至火车上买吃的，手机不通，也只能用现金结算。我血压高，每天一片降压药，降脂药，没带多余的，到街上药店，用现金买到每天必吃的药。总算明白，出门在外必须要有备份，以备急需。尤其是带上即使一年也用不上的现金。</p>
<p>所以，城市应急系统不能完全电子化、自动化、智能化。郑州东站就是反例，特大暴雨后几乎所有电子显示屏，电脑都关闭，广播都没有，上万乘客就像无头苍蝇。应该有传统的断电备份系统，公共信息非电线传送系统，否则大灾害面前，可能一夜回到农耕时代！</p>
<ul>
<li>
</li>
</ul>
<p>见证了这次大洪水，灾难过后留给大家思考的东西太多！人生必备三样，现金，手机，应急物资，昨天去超市，手机没信号根本不能付款，所以一定要有一些现金在手里。</p>
<p>所有的开门的超市都在抢购，家里断水断电断气，所以都在买饼干，方便面，矿泉水，火腿肠，蔬菜更是抢手货，所有的蔬菜都被一扫而光，收银台排起了长队。</p>
<p>所以说是实体店铺在灾后帮助人们渡过难关，如果没有实体店铺，这次不知道要有多少人饿肚子，网购不是万能的，社区团购是最大的祸害，没有经历过的，可能会觉得无所谓，当你真正绝望的时候，就来不及了！</p>
<p>这次冒着生命危险救人的，全部都是普通的小市民，都是社会的底层，但是表现出来的却是大无畏精神，整个社会井然有序，更不开我们可爱可敬的河南民众，我可以说这就是河南人的本色，河南人的骄傲。</p>
<p>家里一定要留有一点现金，在你停电手机没信号的时候，现金就是保命的钱，我这次是深有体会，不是家里留了几百块钱的现金，我有可能要饿肚子，这不是危言耸听，是灾难过后的教训。</p>
<p>有条件的家里放两桶，桶装的矿泉水，这些都是应急的时候必备物资，两桶水也就十几块钱，常备着。咱们希望用不着，但是用的时候却是可以应急的，特别是住高层的住户，更是要常备。</p>
<p>还有一样那就是照明设备，一定要准备可以连续使用十几个小时的照明灯，没电的时候，特别是晚上，你就知道有了这个东西是多重要的事，这些都不值钱，但是一定要准备，并且经常充电，千万别忘了！</p>
<p>很多人可能不在意，有句话叫做防患于未然，好了不说了，因为家里没有蔬菜，也买不来蔬菜，我去煮方便面了，一定要牢记我给大家的忠告，没事多去光顾身边的实体店，那是将来能救命的店，千万别让他们消失了，社区团购网购不是万能的！</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/22" rel="alternate"/><category term="2021"/><category term="别人的故事"/><published>2021-07-28T06:33:00+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/21</id><title>一个女弃婴的微博</title><updated>2023-05-26T04:53:03.711615+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>我真是够了，90年代被抛弃的南方女婴们，我不建议任何人去找什么生物爸妈，只有伤害，不可能找到答案，大家说什么每个人都有寻找出处的本能，那是你们没有被扔过。</p>
<p>2016年，我考研那一年，才知道自己是一个90年代南方弃婴，我是这个生物家庭的第三个女儿，被扔了完全是因为要生男孩，而且果不其然，后来就有个弟弟。</p>
<p>而且生物父母家人们纷纷找上来，微博私信我，视奸我，骚扰我，还把我的照片，歌曲，视频都发到他们家族微信群里炫耀，说什么三女儿现在发展的真好，也不管我考研压力大不大，执意要见我，各种道德绑架，各种哭天抢地。自我感动，感天动地。而我呢，当时第一反应是报警，问中国有没有限制令。</p>
<p>被这些人一直骚扰，导致我改了自己的微博名字。</p>
<p>对于抛弃这件事我其实没什么伤心的，我不是什么脆弱的美国姑娘，我们泱泱男权大国，杀女婴，扔掉第二个第三个女孩，太正常了。反而是对他们这种所谓的天然的血脉连接感，觉得恶心。我伤心的是，一方面被当做他们自我感动的对象，一方面其实没人在乎我当时的状态，他们就像当年抛弃我一样突然的重新要卷入我的生活。我伤心是一种对可怕的男权文化和其中畸形的人的可笑和同情。</p>
<p>我身上流着你们的一点点血，我就是你们的？</p>
<p>凭什么？</p>
<p>我当时复习人类学一段时间了，什么文化没见过，家里人死了要把对方骨髓拌饭吃掉我都能接受。对我来说，这个所谓的身世，就像是处理别人的事件，我查了90年代南方弃婴潮的资料，看了几个寻亲的姑娘的纪录片。我大概了解了历史，体制，当地的习俗，地方的压力，基本上方方面面了。</p>
<p>纪录片里很清楚，大多数女孩都是此时此刻过得不好才起了寻亲的那种念头，而且往往抱着一种憧憬，结果见到，却都是尴尬，怨怼。</p>
<p>没必要给这种见面附加什么情感成分，绝对是有所图。图原谅，图欣慰，图任何。都是有所图。我不是谁高枕无忧用的安眠药。</p>
<p>我一个人类学研究者，一个有过南方城市田野调查经验，无数次在福建台湾地区看到朋友们遭遇性骚扰和性犯罪的人。我不需要见到这些人才能放下这些事情。</p>
<p>你说，二十多年了，当时扔的时候，成年人做的决定，现在想找补。哪儿有那么便宜的事情。中国人讲究的原谅，《都挺好》式的虚伪大结局，都是女性自己在承担所有恶意和伤害。我才没那么傻呢。</p>
<p>而且，这个突如其来的愧疚，有点可疑吧。我当时想了大概三种情况:</p>
<p>1，家里有人生病缺器官
2，家里生意出事情，去求神拜佛，人家说，你们是不是对不起什么人啊，应该去还愿
3，家里那个最后生出来的弟弟是个废物，一家人不知道还能依靠谁，看看这个被扔的三女儿能不能依靠</p>
<p>我还能举出特别多例子，没有一个原因是因为什么血脉亲情。完全是把我当成一个物品在使用。</p>
<p>这种人，这种文化，这种绑架，凭什么要女孩们承担。</p>
<p>这个事情我的处理就是直接找律师朋友，一五一十说清楚，你们和我没关系，也别想见我，也别想再打扰我，我对你们也没有任何义务，你们想补偿我，我也不需要。</p>
<p>你们就是和我什么关系都没有的人。</p>
<p>而且，关键的点就是我没有具体的怨恨，因为那时候生育的政策，地方的暴力，宗族的文化，方方面面在作用。每个人都是加害者也是受害者，但是，人有不和解的权利，我没必要充当什么历史的润滑剂。历史的伤口就应该留着。不应该缝合。</p>
<p>这件事没给我带来什么伤害，我也没想报复什么的，我觉得冷漠是最好的回答。反而让我觉得我很幸运，我能读书，能受教育，能遇到特别喜欢女孩子的父母，他们能像培养一个男孩一样，给我充分的支持和自由，以及最后我天然的成为了一个关心女性权益的人，我珍惜我现在所思所想的一切。 </p>
<p>而且这件事更让我明白了，是你的教育，你的环境，你自己的坚持和努力，才塑造你自己。</p>
<p>人不需要寻什么根。人是每天都在内在生根的流动着，面对着，遭遇着，成长着的。女人就更是了，因为我们没有墙可以依靠着爬藤，我们需要在虚空中螺旋着上升。中国人更没什么根了，我们在一个个谎言中努力建造家园罢了。</p>
<p>@白鱼Fiasili</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/21" rel="alternate"/><category term="2021"/><category term="别人的故事"/><published>2021-07-26T23:44:59+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/20</id><title>一段不正确的记忆</title><updated>2023-05-26T04:53:03.827179+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>开个thread分享一段不正确的记忆。</p>
<p>1989年6月，爸妈带我去北京旅行。那时我还是个裹尿布的屁孩，也许是人生中第一次坐火车。我们去拜访我爸的老师，一位老先生。在他家见到了很多人，我还小，听不懂任何超出日常范围的对话，只因大家都亲切地招呼我，就觉得气氛热闹又开心。一起吃了顿饭，大人们开始关起门谈事情。我被带到另一间屋自己待着。但我并未因此感到被冷落，相反，我受到了前所未有的盛待，给我留下了极深刻的印象。</p>
<p>一位老奶奶，应该是老师的夫人，用各种玩具零食饮料来招待我，用一个小碗给我冲橘子水。我第一次吃到了玻璃纸包着的豌豆黄，直到现在都很喜欢它绵甜冰凉的味道。大人们谈得非常投入，连我妈都不见人影，奶奶却隔一会就来探望我，夸我在花盆里抓的瓢虫很棒。每当橘子水刚刚喝完，她就奇迹般地出现，细心地用热水和凉开水兑着，替我再冲一碗。</p>
<p>我们连着去了老师家好几次，或者，似乎索性在他家留宿了几天——这点不太记得了，小孩对时间长度的感觉并不可靠——总之到后来，奶奶成了我的好朋友。一起拍合影时，我正在专心地玩她的衣服拉链，还被我爸呵斥了。</p>
<p>然后就是一段没头没尾的记忆。</p>
<p>爸妈抱着我拐进一条路，眼前的景象让我震撼又困惑。许多人或蹲或坐，沿着墙边排成长蛇阵。有些类似这样的场面，但地点不是广场，而在一条比较宽的街上。一溜人脑袋背靠着深红的墙垣，排成黑压压的矮墙，一眼望不到尽头。</p>
<p>据我之后推测，那或许是在南池子附近，因为那位老师当时就住在南池子，而且那样高耸的红墙和宽广的街面，尽管小孩的尺度感觉可能有偏差，印象中也不像是北京寻常老巷子里能见到的，现在看来，感觉和南池子的这张照片十分吻合。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120874190-1d4b1600-c5d8-11eb-93a9-acf13f6dab7c.jpg" alt="aliengator-1400793162763751425-20210604_203450-img1" /></p>
<p>话归正传。在那条街上，不知为何爸妈把我放下来，让我得以有空去撩拨旁边一个坐在地上，穿土黄色衣服戴眼镜的年轻男人。我站在他侧前方，差不多平视他的双眼，应该是朝他笑了，那人却一脸木然地盯着我，让我吓了一大跳，从此记住了这个瞬间。因为此前此后，都极少有人看到我超绝可爱的笑脸还无动于衷。突然，爸妈过来拉起我就走，我仍然不甘心地回头看那个年轻人，想让他屈从于我的微笑，和我打个招呼。「快走！别看他们！」我妈严厉地压低声音说，拉着我几乎小跑起来。这时呼啦一下子，蹲坐在地上的人墙突然乱了，全部起身往一个方向跑。爸妈的脚步加快，我有点跟不上，他们就将我一把抱起来随着汹涌的人群狂跑。我从没见过这样的阵仗，心里万分激动。但接着发生了什么，就一点印象也没有了。总之后来，我们一家三口平安地回了家。</p>
<p><a href="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120874212-3a7fe480-c5d8-11eb-81b8-3b57337489c2.mp4">https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120874212-3a7fe480-c5d8-11eb-81b8-3b57337489c2.mp4</a></p>
<p>但我爸的一位小学妹，同样也是那位老师的学生，89年也去了北京，然后远走美国再也没回来。她曾经来过我家，是个可爱的大姐姐，我爸还拍下了我和她一起玩的照片。</p>
<p>而关于那段旅行的疑虑，正随着年纪一点点增长。当我长大后第一次知道六四事件，立刻就十分震惊，我家人为什么要在那时带我去北京？我们家里消息并不闭塞，天天看报纸，为什么要在那个节骨眼去拜访北京的老师？</p>
<p>我当然问过爸妈——以某种委婉的方式，但没有得到答案，我甚至没法搞清是在六四之前还是之后去的北京。他们绝不和我讨论政治，问多了就会发脾气，让我不准说党的不是。我家除了我，都是正直的党员，像从样板戏出来一般忠诚爱党——但他们却并没有特别督促我入党，上大学之后，还说不要为入党分心耽误学习。他们只说，那年是带我去玩。于是我只能胡乱猜测。也许老师在那段时节遇到了难关，我们前去安抚；也许我们去的时候一切已尘埃落定，老师有远走他乡的想法，我爸携家眷去告别以示郑重；甚至也许，他们曾经想和老师，和那位学妹一起亲自投身那场运动，带我一起做个见证……但这些都无从得知。我懂事之后，他们就已经是一板一眼的中年人，我不会再有机会了解他们年轻时，在那个初夏踏上绿皮火车的心情。我也悄悄翻过他们的旧书本，也试图在旧日相册中寻找线索，而那张我们全家和老师的合影并不存在。不知是记忆出了偏差，还是它被拿掉了。那场神秘旅行的留下的唯一证据是我的一张照片，穿着「你妈觉得你冷」的长袖单衣裤，趴在洁白无暇的金水桥栏杆上，懵懂地回望镜头，照片背后写着几个钢笔字，89.6。这几乎就是结局了。抱歉，没什么惊心动魄的情节，只是一段凌乱的、或许参杂了稚童妄想的回忆。不过我小时候的记忆力很不错，举个例子，有次考试，学校误用了上学期的卷子，全年级都翻车，而我考了接近满分。但年岁流过，记忆也越来越靠不住了，所以想在一切消逝之前把它说出来，就当It's my duty.</p>
<p>来源：李鳄鱼的<a href="https://twitter.com/aliengator/status/1400791876823764998?s=20">推特</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/20" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-06-05T00:32:12+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/19</id><title>听说的木樨地的事情</title><updated>2023-05-26T04:53:03.929878+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120873602-58981580-c5d5-11eb-901c-f1bf79e321d4.jpg" alt="E3ExLpxUYAEjm-Q" />
图文无关</p>
<p>六四了，我就说个我听过的事情吧</p>
<p>讲这个事情的人64的时候住在木樨地，他说那天他看到军队沿着大街从一个方向开过来，游行群众胳膊挽着胳膊从另一个方向开过来，双方在距离对方几十米的时候停了下来。之后游行队伍里走出来一个大学生模样的人只身朝军队的方向走过去，走到对峙双方中线的时候一声枪响，那个学生应声倒下。之后又一个学生走出来，同样在走到中线的时候中枪倒下。之后发生了什么大家就都知道了，听完之后我才明白为什么木樨地会打的那么惨。但说实话如果你当时在场看到此番情景你会怎么想会怎么做？</p>
<p>我不知道有没有任何完整记录木樨地惨案的公开资料留下来，所以你可以说我说的这个事情无从考证。
但是鉴于这个事情是在本世纪初由在北京的人口述出来的，至少我是不认为他有说谎的动机的。
<a href="https://twitter.com/dizzybo1130/status/1400500832118919171">来源</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/19" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-06-05T00:10:45+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/18</id><title>圣诞快乐，亲爱的孩子</title><updated>2023-05-26T04:53:04.021360+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120406490-8edb5800-c37d-11eb-9c36-8c88f7bf28cb.jpg" alt="b_171958_1879751459" /></p>
<p>圣诞快乐，亲爱的孩子</p>
<p>今年很长</p>
<p>因为经历了太多事情</p>
<p>疫情、网课、戴口罩的日子</p>
<p>你没有说难过</p>
<p>反而是爸爸我</p>
<p>没有关心你很多</p>
<p>没有耐心陪你上网课</p>
<p>还总是责骂你做得不够多</p>
<p>上校课后</p>
<p>作业大多妈妈陪你做</p>
<p>爸爸在一旁做自己的工作</p>
<p>今年掐指算算打骂你的次数，实在有点多……</p>
<p>爸爸虽然说过气话要把你赶门外过</p>
<p>你害怕得满身哆嗦</p>
<p>弟弟也躲到了角落</p>
<p>我……心里其实很难过</p>
<p>学习新知识会使你快乐</p>
<p>比爸爸还要懂得多</p>
<p>做好弟弟的榜样</p>
<p>弟弟会成为你的可爱多</p>
<p>我们继续一起听歌</p>
<p>一起看B站的吃播</p>
<p>一起录播客</p>
<p>争取来年成为“大主播”</p>
<p>一年很快就走过</p>
<p>亲爱的孩子</p>
<p>希望你快乐，圣诞快乐</p>
<p>是爸爸真心地说</p>
<p>PS:女儿昨天问我，爸爸你会不会写诗，我说不会。今天圣诞节，想到没有给孩子们准备圣诞礼物，就把这首小诗送给你们，希望喜欢。 ——爸爸</p>
<p>记录于2020-12-25</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/18" rel="alternate"/><category term="2020"/><category term="孩子"/><published>2021-06-02T00:36:47+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/17</id><title>严州中学回忆录</title><updated>2023-05-26T04:53:04.133204+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>原文发布在天涯论坛，但似乎被删除了，通过快照，我试图保存下来，作者：药漆漆。
（如果作者看到这里，要求删除的话，请留言）</p>
<p>本人在上世纪90年代度过了三年高中生涯的严州中学座落在浙江省建德县（后改为建德市）梅城镇，在建德算是“最好”的高中。压抑的青春，沉重的学业，艰苦的条件，三点一线式的单调生活……回忆起来满满的苦涩。三年里，奇闻怪事不少。20年后，回想起来还是那么历历在目。人到中年，喜欢回忆往事。闲来无事，记录下当年的片段，也算对自己那段艰苦年月的一个交待。</p>
<h3>严州中学回忆录一：抓壮丁式招生</h3>
<p>1991年，本人中考以560分的成绩名列全校第一。报考高中的第一志愿填写的是杭州市第一高级中学（杭一中），第二志愿严州中学（严中）。严州中学虽然在当时说起来也是浙江省重点，但我们都知道它在浙江省只是个无名之辈，只有在建德县才叫得响。建德县是杭州地区所辖，当时建德的各所初中尖子生第一志愿几乎都报考杭州第一高级中学，我也不例外。</p>
<p>录取通知下来的时候大家都炸开了锅：前几名的考生，只要志愿里填写过严中的，都无一例外地被严中录取，没有一个被杭一中录取！本人所在的初中只有一人例外：商R，是个女生，分数520分，比我低足足40分，却被杭一中录取了！因为她的志愿里压根没报严中，只报了杭一中和寿中。原来在这一年，严州中学开始要提高学生质量，怎么提高？从生源上下手，把全县前100名只要报了严中，不管你是第几志愿的，都拦截下来！所以第一志愿杭一中被直接废掉了。其实这个消息我们在考前也有所耳闻，但大家都不相信，填志愿的时候也没有理会。个别人相信了，像那个女生商R，得以很低的分数捡漏，反而被杭一中录取了！</p>
<p>就这样，几经拼搏争得全校第一，本人却与梦寐以求的杭一中失之交臂！我都流下了难过的眼泪。当时的我15岁，这件事情可以算是人生当中第一件重大挫折。</p>
<p>招生结果下来后，一些被严中“抓壮丁”的高分学生家长怒了。去找校长理论。包括本人的父母也去了。可是并没有卵用，不放人，因为我父母他们只是些没权没势的草民而已，去了也只不过吵一通泄泄气罢了。个别有关系的放行了，去杭一中了。</p>
<p>就这样，除了个别有先见之明以及有关系的“漏网之鱼”去了杭一中，整个建德县前100名几乎全被严州中学一网打尽。这些人被严中分成了两个重点班，成了严中的最优良资产。</p>
<h3>严州中学回忆录二：私奔的班主任</h3>
<p>很快我们发现：抓壮丁仅仅是苦逼高中生涯的开始，远非终结。 我们被强掳而来，仅仅一年又被“遗弃”，被班主任王京平和英语老师谢梅君遗弃。其实一开始，他俩是留给全班学生较好印象的。然而现实是残酷的：一年后他们不辞而别，没带着一丝对这个重点班的眷恋。用一个成语来形容的话，可能“始乱终弃”比较恰当吧。</p>
<p>王和谢两位老师第一次留给我们印象是班级迎新会上。两位老师主持了迎新会。王是个男老师，三四十岁，个子不高，但皮肤白净，五官轮廓分明，且看上去颇有绅士风度。不过王的烟瘾比较大，面色也过于苍白而缺乏血色。谢是位女老师，三十左右，扮相时尚，标志是爱穿超短裙，因此经常成为男生的谈资以及意淫对象。在90年代中学那种压抑的氛围里，男生也只有靠意淫来宣泄青春期的躁动了。</p>
<p>王和谢因为在迎新会上的一曲交谊舞而大出风头。后来我们知道王是有老婆的，谢则是未婚。他们之间的绯闻也在学生之间不胫而走。</p>
<p>其实王和谢两人在教学上都得到同学们的认可的。王老师读起课文来的风度，谢老师教的英语歌曲，都带给我们耳目一新的感觉。但是他们对教师工作的不满也渐渐流露出来，特别是谢老师。有时候上课学生们问题回答得不好，她就有情绪了，会说“你们这样子，信不信我一走了之？”类似的话。当时我们以为只不过牢骚罢了。后来直到他们私奔，再明白过来原来“蓄谋已久”。</p>
<p>高一学年结束，即将放第一个高中的暑假的一天，在学校的小路上王老师碰到了我。他对我说了一番话，总结了一下我的优缺点，“语重心长”。后来我才明白是他要临走了才对我说这番话的。</p>
<p>高二开学，我们的王老师和谢老师双双不见了。学校给我们这个苦逼的班调来两个普通班的语文和英语老师。严州中学当时是这样的：除了重点班外还有普通班，最好的老师配置在重点班，一般的老师配置在普通班。所以王和谢的离去对新来的两位老师是个福音：他们就像中了彩票一样可以升级为重点班教师了。</p>
<p>后来我们知道，王和谢办理了停薪留职，去广东了。具体是做什么我并不清楚，也许是做什么生意吧。不过一年之后，他们又回来了，听说是亏了十万块钱。学校恢复了他们的工作，只不过”降级”为普通班教师了。应该是觉得愧对我们这个班，从此他们见了我们都很不好意思地匆匆而过。</p>
<p>如果说招生对我们这两个重点班都是一样的，那么从后来的情况来看，我所在的2班运势明显不如一班。我们班的的老师一个接着一个出状况，我们这三年就在不断的变换老师中渡过。</p>
<h3>严州中学回忆录之三：拆烂污的数学老师</h3>
<p>在本人15年的学生生涯中，见过优秀的老师，也见过不那么优秀的老师。不优秀的老师主要是教学水平不是很好，教学态度还是好的。既没有教学水平，又没有良好的教学态度的，15年中只遇到过一个：曾经任教严州中学1991届高一（2）班的数学老师胡增明。</p>
<p>胡是宁波人。高瘦，面无二两肉。他说一口极为接近宁波话的普通话。宁波话（浙江）里有个词叫“拆烂污”，这个词是做事态度不端正，乱来的意思，用来形容胡增明上数学课最贴切不过了。</p>
<p>胡增明的数学课基本上不是用来教学的，而是用来胡侃乱吹的。曾经有同学用录音机录音给他统计过，一节课40分钟，只有5分钟跟教学有关。而且这5分钟也仅仅是读一下课文，读一下课后的习题，完全可以不要老师靠学生自学完成，毫无技术含量可言。</p>
<p>在胡任教的一年多里，几乎每节课如此。他每天都侃些什么呢？天南地北，乱七八糟，想到什么说什么（比如夏天了女生穿裙子要注意安全之类）。实在没事情了，让学生站起来比赛朗读，于是大家就在数学课上练起朗读来了。</p>
<p>胡很会吹嘘。刚入学的时候，他把自己吹得神乎其神，说是一开始让大家听听笑话，放松放松。过两个月上真家伙。我们也就相信了。没想到过了几个月他依旧是不务正业地吹牛，同学们才恍然大悟。这时大家才都觉得被欺骗了。</p>
<p>这样一个拆烂污的人何以能担任重点中学重点班重点学科老师的要职呢？这里面其实是有原因的：胡有行政职务，他是当时严州中学的教导主任。正因为这个原因，他得了这个美差。</p>
<p>胡这种不负责任的教学引起学生的反对，当时全班近50个学生几乎没有一个不反对胡增明的。反对的方式分为两种：一种大多数老实的学生（在我国这种体制教育下学生对老师大多是害怕的），他上的课不听了，自己看书自学，让他自个在台上吹去；还有几个胆大的学生去学校告状，这时他的行政职务身份起到了保护的作用，学校明知学生们对胡有意见，也没有把他撤换掉。为了应对学生的投诉，学校还组织了一次公开课。这时胡那种体制内的狡猾充分而适时地发挥了出来。在公开课上他不再吊儿郎当了，终于正经地上了一次课。当然，他的课是没什么水平的，但至少这节课是“敬业”的----尽管只是作秀罢了。</p>
<p>字如其人，胡写得一手鸡爪般的烂字，还自诩为“有特色”。不得不承认，像胡这样的人不管人如何，内心是强大的。强大到几乎没有人可以影响到他而引起他的反思。</p>
<p>至此，我们这个班的语文、英语、数学三大主科的老师全线沦丧。</p>
<p>一年多后胡调离严州中学到其他学校做官去了。我们终于从他的单口相声中解放了出来。学校又调了一位普通班的数学老师给我们。后来又换过几次老师，实在没老师了让（1）班的老师给我们代课。</p>
<p>因为数学老师的问题，我们这个班的数学水平一直很差。平均分大幅落后于入学分数一样的兄弟班（1）班。除少数很有数学天份的自学成才外，大多数我们班的同学只会基本的数学题，有难度、有技巧的题目我们很难做出来。而（1）班就不一样了。他们的数学老师是严州中学的数学明星老师钭老师，在钭的教导下（1）班的数学成绩大幅领先于我们班。</p>
<p>重点中学重点班里是一个拆烂污的数学老师，现在想起来都如梗在喉。这也是我们严州中学91届高一（2）班心中永远的痛。</p>
<h3>严州中学回忆录四：偷米偷饭成风</h3>
<p>严州中学三年，学业的重压让人透不过气来。如果学业压身但生活上有一些轻松愉快的氛围那也有所舒缓。然而，在严州中学，生活上也丝毫没有一点让人放松的环境，弦始终是绷紧的。这是本人后悔进入严州中学的主要原因之一。</p>
<p>为什么说在严州中学生活上也一点不得放松呢？盗窃成风。从最基本的生活物资—-米和饭开始偷起。</p>
<p>那时的严州中学是这样的：要自己用饭盒，装着自己的米，淘好，然后放在食堂里，食堂会统一蒸起来。到了吃饭的时间，大家去食堂领自己的饭盒。这时问题就出现了，中国人的素质之低又一次体现了出来。总会有些人忘了蒸饭，或刚从家里或外面回来，没有饭吃，怎么办呢？乱拿别人的，也就是偷饭。被偷的人分两种：一种也去偷一个饭盒，于是连锁反应，一个接一个偷下去；另一类人有洁癖，比如本人，不喜欢用别人吃过的而且还可能不洗干净的饭盒，那只好别的地方吃饭去，再重新买个新饭盒。</p>
<p>本人在严州中学丢的饭盒10个总是有的。后来大家都被偷怕了，食堂一到开饭时间就赶紧去，生怕去晚了饭盒又被人拿走。再后来因为偷饭盒的问题实在解决不了，食堂不蒸饭了，改为卖现成米饭，才解决了这个问题。</p>
<p>不仅偷饭成风，连米也不能幸免。学生蒸饭用的米基本都是一袋袋从家里带来或买来放在寝室里的。总有那么一些学生，要偷别人的米。这些偷米的有些是为了省钱，有些则纯粹是寝室里或班级里的混混，专门以欺凌别人为乐。像我所住的寝室里就有两个这种混混学生：王YM，叶SX。他们与其说偷，不如说明着拿，别人惹不起。后来我们这些老实的学生只好把米袋锁进大箱子里。</p>
<p>寝室里面别的食品也是不能放在外面的，早有一双双贪婪的眼睛看着。他们不明着问你要，而是你等出去后开始大快朵颐，像极了非洲那种善于偷食别的动物的猎物的野狗。曾经我有一袋桔子放在寝室的包里，出去后回来已经变成了满地的桔子皮。进门前在上楼的楼道上碰到了王YM，叶SX，他们奸笑着说：“你好”，边说边打着饱嗝。我当时都还没反应过来怎么回事，看到我阵亡的桔子才明白。</p>
<p>还丢过英语字典，也不知道哪个缺德的人干的。总之，当时的严州中学偷盗风让我感到有点忍无可忍，但无能为力。高三的最后一段时光，我搬出了寝室住到校外，才算透过一口气来，不用整天神经兮兮地怕丢这个怕丢那个了。</p>
<h3>严州中学回忆录五：因学习勤奋被投诉</h3>
<p>被投诉，一般是因为做错了事。没做错事，甚至做的是学校所公认的好事而被投诉，就有点奇怪了。但这样奇怪的事就发生在本人身上了：在进入严州中学的第一个学期因为学习太勤奋被一个名叫王炎生的同学投诉了。</p>
<p>讲到这件事，必须先介绍一下王炎生此人。王炎生是建德寿昌地区的人，生得五短身材，类似侏儒；嗓门又粗又大，类似鸭叫。虽然个子异常短小，有点介于侏儒症和正常人之间的过渡类型，但王这个人内心是强大的，说得普通话一点就是比较拽的那类。开学后，我和王被分在了同一个寝室。</p>
<p>王喜欢踢足球，床铺边上的墙上贴着球星照，平时下午放学后也经常去操场踢。那时的我一味顾着学习，较少去活动。按理说我跟王今日无冤往日无仇，他爱玩跟我不爱玩有毛关系啊？还真扯上关系了。我们中国人有个特点，自己不干嘛，也见不得人家干嘛，生怕人家在那方面超过自己。中国的各行各业，各色人等都是这样。中国人的狭隘性在王炎生身上体现了出来：他自己课余不学习，也见不得我在课余学习。</p>
<p>有一天晚上班主任老师来寝室巡视的时候，说让大家提提意见。这时候王发话了，说我在别人活动的时候学习，害他们这些活动的人活动得没心情。班主任听后呵呵一笑，随便讲了两句就走了。我也没去反驳什么，那时的我觉得没有必要跟这种人纠缠的。在严州中学的三年，王炎生一直对本人采取敌对态度。原本跟我毫无瓜葛，但有些人就是见不得别人好。有句俗话说“矮子头上三把刀”，意思是要小心矮个子。我成年后见多了人和事，才觉得前人的总结是很有道理的。个子特别矮小的人，由于各种原因心理上往往也会扭曲畸形。</p>
<p>王炎生这个人喉咙响是响，但打架不行（因为手太短了）。他跟一个叫黄建明的同学打架，输了。输的原因是别人够着他他够不着别人。输了吧又不服气，王趁黄建明出去拿起剪刀说要剪掉黄的被子，被同学劝下了。姓王歹人多，此话不假。其实在严中三年，我也一直憋着口气,但想想学业为重算啦。</p>
<p>这就是我在严州中学的一次被投诉的经历，原因是我学习太勤奋了。</p>
<h3>严州中学回忆录六：班霸王跃明</h3>
<p>严州中学91届（按毕业年份来算是94届）奇事多，中英老师去私奔，数学老师拆烂污。不止如此，还出了一个班霸王跃明。</p>
<p>王跃明是乾潭地区人，又黑又高又瘦，骨头外凸。手脚粗壮力气大，自吹为“大力金刚猴”。又被人称为“王要命”。</p>
<p>此人有多动症，猴子屁股坐不住一般整节课在凳子上吱嘎吱嘎地动个不停。因其个高，坐在教室最后，老师也鞭长莫及管不到。但在他边上的学生可就惨了，包括我。当你坐在教室里想安心学习的时候，身边给你放一只猴子，而且一放就是三年，会是什么样？本人就体会到了这种滋味。有王跃明在身边，就是这种滋味。</p>
<p>光是自己多动症也就算了。可王跃明此人不仅多动症，而且多动症并发红眼病。他坐不住，也见不得坐得住的人。看见别人在聚精会神学习，他凳子一拖坐到边上去找TA说话，吵得人不得安生；或者坐到后边，用脚踢TA的座位。更恶劣的，还用后面的桌子往前推，挤压前面的同学。</p>
<p>王跃明此人思想也极其下流，最喜欢讲那些男女事情，谁谁谁适合在谁谁谁的床上等等。听了让人作呕。</p>
<p>高中三年，本人就没少被这个人干扰过。特别是高一那年，我先是坐在王的前面，后来又跟他同桌。睡觉也是睡在王的下铺。那一年的内心是崩溃的。当时我打算从严州中学退学回我们镇上的普通高中就学。要不是父母不同意，我早离开了。回想那三年，我真的为我自己的忍耐而惊诧。</p>
<p>为什么王跃明此人能够在班上“欺男霸女”长达三年之久未遇挑战呢？因为我们这个班基本都是些用心读书的“好学生”、“老实学生”，感觉学业为上，不愿惹事生非；另外，王跃明在当地（梅城）结识了一些校外的混混地痞，自以为傍上了靠山，从此更加飞扬跋扈。</p>
<p>这样，我们这个班就有了二王：王炎生和王跃明。一个坐最矮坐最前面一个最高坐最后面。二王对我们这个本已经可悲的班形成夹击之势，可以说是雪上加霜。</p>
<p>后来听说王跃明上了杭州大学，没错，就是那个被王跃明讽刺为“杭大无处女”的杭州大学。按他自己的说法，是要去杭州大学搞二手货了。过了两年，听说王跃明又被杭州大学开除了。</p>
<p><a href="http://weiluge.com">微录阁</a>记：以上是个人回忆录，仅作怀念。说来有趣，能给人印象深刻的，往往是“不好”的事情。</p>
<p>严州中学简介：</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120405738-dcef5c00-c37b-11eb-82bb-b5001029a163.jpg" alt="b_112521_286718577" /></p>
<p>严州中学的历史悠久，可以追溯到距今八百多年前。北宋文学家范仲淹，任睦州知府不久，就捐薪创办了龙山书院，这是严州府城中最早的书院，由此揭开了古严州教育的新篇章。1170年严州守臣张敬夫创建丽泽书院，邀著名教育家朱熹前来讲学。清康熙时知府吴昌祚创建了文渊书院；嘉庆时，知府张丙震改文渊书院为双峰书院，这便是本校的前身。</p>
<p>清末，朝政腐败，帝国主义列强加紧瓜分中国，民族危机加深。此时维新变法运动亦日趋高涨。维新派在教育方面提出了“改革科举，兴办学堂”的主张，得到了光绪皇帝的赞同。光绪于二十四年（一八九八年）下诏改书院为学堂。光绪二十七年（一九零一年），严州知府刘宗标商请双峰书院院长王韧，将府立双峰书院改为六睦学堂（意为睦州六县之学堂），王韧为堂长，并立石碑《修改六睦学堂记》。六睦学堂的创建，标志现代新学之始，这就是本校的诞生。</p>
<p>光绪二十八年(一九零二年)，颁布钦定学堂章程，规定学堂分大、中、小三等。京城、省会设高等学堂(即大学堂)，郡城设中学堂，州县设小学堂。次年，严州知府黄书霖改六睦学堂为严郡中学堂，并立石碑《严郡中学堂记》。宣统元年（一九零九年），严郡改归省立，并依据浙江省属各州郡的排列次序改名为浙江省立第九中学堂，简称九中。民国元年（一九一二年），根据新颁布的壬子学制改名为浙江省立第九中学校。民国十六年（一九二七年）改名为浙江省立第九中学。民国二十二年（一九三三年）七月，改名为浙江省立严州初级中学。民国二十九年（一九四零年）七月，奉令添设高中部，校名改为浙江省立严州中学，立石碑《浙江省立严州中学添设高中部记》（碑文由严济宽校长撰写）。一九四九年五月五日中国人民解放军解放梅城，人民政府接管学校并实施新民主主义教育。一九五四年校名改为浙江省严州中学。一九五九年被确定为省重点中学（全省十六所之一）。一九六六年改名为建德县东方红中学。一九七二年改名为建德县严州中学。一九八零年被定为省第二批重点中学。一九九八年三月被定为省一级重点中学。</p>
<p>严州中学被确定为省一级重点中学，是百年名校悠久文化传统的深厚积淀，是百年办学史上一座光辉的里程碑。历史悠久的校园，必定存在各种故事，希望看到更多故事。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/17" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-06-02T00:27:18+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/16</id><title>5G技术要点</title><updated>2023-05-26T04:53:04.261777+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<h3>网络的发展历程：</h3>
<p>1G（大哥大）-2G（功能机）-3G（智能机）-4G（高级智能机），从90年开始每10年一换代；从人与人的通信到人与物的通信。</p>
<h3></h3>
<p>5G技术挑战：</p>
<p>5G技术挑战要点1：大带宽，低频单站带宽超5G，高频单站带宽近20G，接入环需要50、100G，汇聚环需要400G或DWDM，核心网需要T级别。</p>
<p>5G技术挑战要点2：灵活连接。MEC流量就近转发，L3下沉到汇聚；ex2协同就近转发，基站之间互联；物联网V2X业务就近转发，时延短，L3下沉到接入。</p>
<p>5G技术挑战要点3：网络分片。E2E切片为大带宽、低时延、大连接的差异化SLA需求进行分片。</p>
<p>5G技术挑战要点4：低时延。URLLC场景需求，端到端时延125毫秒，eMBB场景需求，端到端时延小于10微秒。</p>
<p>5G技术挑战要点5：时间同步（TAE）。精度提升至几百纳秒。</p>
<p>5G技术挑战要点6：管控运维。封闭到开放，刚性到柔性，低效到高效。</p>
<h3>5G三大应用场景：</h3>
<p>eMBB（移动增强宽带）、uRLLC（低时延高可靠）、mMTC（低功耗大连接）;</p>
<p>eMBB：可以分为两类，一类是连续广域覆盖场景，另一类是热点高容量。</p>
<p>连续广域覆盖场景：用户体验速率100MbPS，移动性500公里每小时;</p>
<p>热点高容量：用户体验速率1Gbps,峰值20Gbps，流量密度每平方公里10Tbps。</p>
<p>uRLLC：空口时延1ms，5个9的可靠性；</p>
<p>mMTC: 连接密度每平方公里百万连接，低功耗，成本低（芯片1美金，模组5美金）；</p>
<h3>三大应用场景下的典型应用：</h3>
<p>eMBB：4K超高清视频，AR、VR，云游戏，裸眼3D；</p>
<p>uRLLC，车联网，工业控制，智能电网；</p>
<p>mMTC：万物互联。</p>
<h3>5G网络总体架构：</h3>
<p>5G网络的总体架构（端到端）：终端-&gt;无线网-&gt;传送网-&gt;核心网-&gt;5G业务</p>
<h4>总体架构发生的变化：</h4>
<h4>终端：</h4>
<ol>
<li>
<pre><code>    更多形态的终端（除了智能手机了AR、VR眼镜、无人机等）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    更高的发射频率（比现在高3db，达到26dbM）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    更多天线；
</code></pre>
</li>
</ol>
<h4>无线网：</h4>
<ol>
<li>
<pre><code>    更大带宽（6G赫兹以下低频段达到一百兆带宽，6G赫兹以上高频段达到四百兆带宽）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    更多天线数（64通道192阵子）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    系统设计（出现波束的概念、新的参考信息DMRS的设计、新的编码方式）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    灵活的参数（更短帧配置和调度的minislot参数）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    更新结构（CU/DU分离的网络架构、高层设计出现变化、出现新的终端状态）。
</code></pre>
</li>
</ol>
<h4>传送网：</h4>
<ol>
<li>
<pre><code>    更大交换容量（从640G提升到12.8T）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    更高性能（传输时延达到十纳秒级、时间误差达到纳秒级）；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    支持切片技术；
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    引入SDN技术（实现全局的智能调度、智能运维）
</code></pre>
</li>
</ol>
<p>核心网的变化：软件化、服务化</p>
<p>IT化、互联网化、极简化、服务化。</p>
<p>出现了总线型的架构及不同的功能模块，实现了自定义的网络功能和连接，每个功能通过总线连接，需要使用时调用总线上接口。</p>
<h3>5G的组网模式：</h3>
<p>出现了独立组网（SA）和非独立组网（NSA）两种模式。</p>
<h4>非独立组网：</h4>
<ol>
<li>
<p>基站设备可能会依托LTE进行网络连接；</p>
</li>
<li>
<p>信令都是经过4G基站4G核心网连接；</p>
</li>
<li>
<p>5G基站只进行数据分流；</p>
</li>
<li>
<p>5G网络不能独立运行必须依托4G网络的存在；</p>
</li>
</ol>
<h4>独立组网：</h4>
<ol>
<li>
<p>从终端到基站到核心网都是独立的5G新设备；</p>
</li>
<li>
<p>5G网络可以独立运营；</p>
</li>
</ol>
<h3>5G空口四大创新：</h3>
<p>新架构、新设计、新频段、新天线。</p>
<h4>新架构：</h4>
<ol>
<li>以用户为中心（围绕用户进行网络的设计和建设、更好的为用户服务）；</li>
</ol>
<p>a)  智能感知用户需求；</p>
<p>b) 业务靠近用户部署（使用边缘计算，适用于不需要回到远端服务器的内部数据。可减轻网络负担和业务的传输时延）；</p>
<p>c)  为用户定制网络（网络切片，根据用户的业务需求对网络进行精细切分）；</p>
<ol start="2">
<li>CU/DU两级架构（集中控制的CU节点、分布式的DU设备，RLC层以下的协议栈位于DU设备，以上的位于CU设备）；</li>
</ol>
<p>a)         基于CU，引入大数据与人工智能，构建智能网络（降低运维成本、提高网络效率、实现业务快速上线、使数字化服务成为可能）；</p>
<h4>新设计：</h4>
<ol>
<li>
<p>灵活上下行时隙切换；</p>
</li>
<li>
<p>多种参数配置；</p>
</li>
<li>
<p>动态帧结构和资源配置；</p>
</li>
<li>
<p>新的系统传播方式；</p>
</li>
<li>
<p>新UE的终端状态；</p>
</li>
</ol>
<h4>新频段：</h4>
<p>低、中、高全频段接入（现在使用的900MHz、1800MHz，最主要的3.5GHz和4.9GHz，高频包括24GHz、37GHz）；</p>
<p>a)  低频段（例如900 MHz）（由于穿透性好，带宽窄适用于大连接、低时延、连续覆盖、深度覆盖、高速移动等业务场景）；</p>
<p>b)  中频段（例如3.5GHz）（具备较大的连接带宽、中等穿透能力、大规模天线阵列，基础覆盖、保证全网平均性能）；</p>
<p>高频段（例如26GHz）（较中频段进一步扩展了带宽和天线阵列功能，但穿透能力较差更适合热点、室内、确保单点区域极致性能）；
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120405303-d6acb000-c37a-11eb-8cfb-e4bd0e531cca.png" alt="b_112857_969992398" /></p>
<h4>新天线：</h4>
<p>大规模天线和增强方案（出现大规模天线和增强技术、新的波速管理技术），5G在天线技术有比较大幅的提升，性能网速都有较大提升。</p>
<h3>5G对传输网提出的技术需求：</h3>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120405396-0cea2f80-c37b-11eb-8e54-b5f68d13d9e6.png" alt="传输要求" /></p>
<h3>5G传送网新技术——SPN：</h3>
<p>SPN是对PTN技术的演进，可后向兼容PTN技术。切片分组网SPN是一种新传输网技术体制，包括大容量接口技术，时隙交叉传输平面SE-TP，面向传输组网的灵活转发SR-TP，超高精度时间同步技术，控制面采用SDN进行统一管控，SPN分别在物理层，链路层和转发控制层采用创新技术，来满足5G传输网络的需要。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120405203-a06f3080-c37a-11eb-8e9a-e6ad58300a50.png" alt="b_113050_104323109" /></p>
<p>图 SPN技术的分层</p>
<p>切片传送层：切片物理层的编解码。</p>
<p>切片通道层：切片以太网通道的组网处理，支持低速的转发。</p>
<p>切片分组层：实现数据的路由，进行数据的管控和高精度的时间管控。</p>
<h3>SPN技术的特点：</h3>
<ol>
<li>
<p>大带宽</p>
</li>
<li>
<p>低时延：最低时延可达500纳秒。</p>
</li>
<li>
<p>网络切片：通过时隙交叉实现业务硬隔离，网络灵活高效的分片。</p>
</li>
<li>
<p>灵活连接：支持基站间接口及基站与核心网间接口的灵活连接。</p>
</li>
<li>
<p>时间同步：超高精度的时间同步。</p>
</li>
<li>
<p>统一管控：标准化的南向和北向接口。</p>
</li>
</ol>
<h3>5G整体传输的情况：</h3>
<p>前传网络：由于光纤较为充足，采用光纤直连。光纤紧缺时采用SPN-lite技术。</p>
<p>中传、回传网络：主要基于SPN技术组网。</p>
<h3>5G传输业务的特点：</h3>
<ol>
<li>分层接入</li>
</ol>
<p>a) 基站在接入层接入。</p>
<p>b)  CU、MEC集中在汇聚层。</p>
<p>c)  核心网在核心层接入。</p>
<ol start="2">
<li>要求把业务灵活终结：</li>
</ol>
<p>a)   低时延业务终结在汇聚层和接入层。</p>
<p>b)  支持本地分流。</p>
<h3>网络切片——为什么需要网络切片：</h3>
<p>提供差异化组网能力，从4G的one-fit-all的组网架构向按需按需定制化组网进行演进。</p>
<h4>什么是网络切片：</h4>
<p>网络切片是提供特定网络能力的端到端的逻辑专用网络。</p>
<p>切片实例 = 接入网 + 传输承载 + 核心网</p>
<h4>网络切片的特征：</h4>
<p>定制性：</p>
<ol>
<li>
<p>网络能力可定制</p>
</li>
<li>
<p>网络性能可定制</p>
</li>
<li>
<p>接入方式可定制</p>
</li>
<li>
<p>服务范围/部署策略可定制</p>
</li>
</ol>
<p>隔离性、专用性：</p>
<ol>
<li>
<p>切片服务于特定的应用场景</p>
</li>
<li>
<p>不同切片之间互相隔离、互不影响</p>
</li>
</ol>
<p>质量可保证：</p>
<p>按照垂直行业需求，满足其SLA服务质量要求</p>
<p>统一平台：</p>
<p>网络切片将基于NFV/SDN的统一基础设施灵活构建</p>
<h3>5G网络切片的核心价值：</h3>
<p>网络切片及服务：</p>
<ol>
<li>
<pre><code>    为不同垂直行业提供不同、相互隔离、功能可定制的网络服务
</code></pre>
</li>
<li>
<pre><code>    实现客户化定制的网络切片的设计、部署和运维，各域可以在功能场景、设计方案上独立进行裁剪。
</code></pre>
</li>
</ol>
<p>性能可保障：</p>
<ol>
<li>
<pre><code>    租户会与运营商签订服务合同，其中规定租户使用的业务所对应的SLA。
</code></pre>
</li>
</ol>
<p>SLA通常包括：</p>
<p>a)         安全性/私密性</p>
<p>b)         可见性/可管理性</p>
<p>c)         可靠性/可用性</p>
<p>d)         具体的业务特性（业务类型、空口需求、定制化网络功能等）</p>
<p>e)         相应的性能指标（时延、吞吐率、丢包率、掉话率等）</p>
<ol start="2">
<li>拉通各域来实现端到端SLA保证</li>
</ol>
<h3>网络切片提供的增值服务：</h3>
<p>资源服务：第三方的应用利用云资源或边缘计算平台资源将其部署在运营商网络里，在网络运营的同时实现资源运营。</p>
<p>网络服务：边缘计算、CDN、路径优化服务搭载在网络切片上整体进行打包售卖。</p>
<p>管理服务：开放切片管理和运营能力。</p>
<p>网络切片的共享程度：</p>
<p>共享程度分为：完全专用、共享组成部分（无线、传输、核心网等）。</p>
<p>资源利用率与高网络代价及高性能间寻找平衡。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/16" rel="alternate"/><category term="学习笔记"/><published>2021-06-02T00:18:28+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/15</id><title>小仓鼠日记</title><updated>2023-05-26T04:53:04.384274+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120404667-6d786d00-c379-11eb-8ae8-cb124276b122.jpg" alt="b_192331_1123833395" /></p>
<p>昨天我和爸爸妈妈弟弟一起到寿昌二月十庙会去赶集，在路过一个套圈游戏摊位前时，我和爸爸都被吸引了，于是我们花十元钱买了6个圈。我和爸爸每人三个圈，我先投了一个，没中，第二个圈时我想套一个红色笼子的小仓鼠，结果没套中，圈弹了起来把边上一个蓝色笼子给投中了，我开心地欢呼：“我套中啦！我套中啦！”。老板把仓鼠递给我，我非常开心。可惜的是，我爸爸啥也没有投中。</p>
<p>小仓鼠的头小小的，眼睛像两粒黑色圆宝石，闪闪发亮；它的嘴巴和兔子一样是三瓣嘴，总是嗅来嗅去的；它的耳朵像两个翘起来的三角形，非常警觉；背部是淡灰色的，肚子是雪白的，它的脚和我们不一样，居然只有4根脚趾头，但是它跑起来可快了，在笼子里跑得就像脚底踩着风火轮一样。</p>
<p>中午我们一家在寿昌王阿盖吃了面条，我特意给仓鼠留了一点面条，带出饭店就喂给仓鼠吃，它很快就吃完了一小段面条。回家我给它洗了个冷水澡，冻得它瑟瑟发抖，妈妈看见了，赶紧帮我用吹风机给它吹干了毛发，要不是妈妈帮我，我都害怕它给冻死了。吹干毛发后它还在发抖，我担心得给它盖上“被子”，慢慢地它恢复了，在笼子里又开心地跑起来了。</p>
<p>昨天晚上，我把它带回了新安江，给它找了个“新家”，它的新家就是个鞋盒子啦。</p>
<p>今天上学了，中午在学校吃饭时，我想起家里的小仓鼠，它可没有饭吃，我好担心它。放学后，我迫不及待就想回家看它，生怕它饿死了，回家一看，它还在笼子里转圈圈呢！</p>
<p>记录于2021-03-22</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/15" rel="alternate"/><category term="2021"/><category term="孩子"/><published>2021-06-02T00:07:18+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/14</id><title>给爸爸的贺卡</title><updated>2023-05-26T04:53:04.469350+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120404484-0d81c680-c379-11eb-9f36-711e76079cf1.jpg" alt="b_212706_199716006" /></p>
<p>爸爸：</p>
<pre><code>    祝你开心开心，不要生气，每天早点睡觉，身体健康最重要！不要坏了身体哦！

    加油，做自己最开心的事业。
</code></pre>
<p>叶悠然</p>
<p>4月29日7:05</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/14" rel="alternate"/><category term="2021"/><category term="孩子"/><published>2021-06-02T00:04:26+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/13</id><title>孙子兵法全文及解读</title><updated>2023-05-26T04:53:04.675701+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>《孙子兵法》，作者孙武。是中国现存最早的兵书，也是世界上最早的军事著作，被奉为兵家经典。文中的方法也是商海、处理人际关系等方面的良策。微录阁整理自5000言，供自己学习。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120354603-28324c00-c335-11eb-81c8-328a87ad5945.jpg" alt="b_141511_1587065290" /></p>
<h3>【始计篇】</h3>
<p>孙子曰：兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。</p>
<p>故经之以五事，校之以计，而索其情：一曰道，二曰天，三曰地，四曰将、五曰法。道者，令民与上同意也，故可以与之死，可以与之生，而不畏危。天者，阴阳，寒暑、时制也。地者，远近、险易、广狭、死生也。将者，智、信、仁、勇、严也。法者，曲制、官道、主用也。凡此五者，将莫不闻，知之者胜，不知者不胜。故校之以计，而索其情，曰：主孰有道？将孰有能？天地孰得？法令孰行？兵众孰强？士卒孰练？赏罚孰明？吾以此知胜负矣。</p>
<p>将听吾计，用之必胜，留之；将不听吾计，用之必败，去之。计利以听，乃为之势，以佐其外。势者，因利而制权也。</p>
<p>兵者，诡道也。故能而示之不能，用而示之不用，近而示之远，远而示之近；利而诱之，乱而取之，实而备之，强而避之，怒而挠之，卑而骄之，佚而劳之，亲而离之。攻其无备，出其不意。此兵家之胜，不可先传也。</p>
<p>夫未战而庙算胜者，得算多也；未战而庙算不胜者，得算少也。多算胜，少算不胜，而况于无算乎？吾以此观之，胜负见矣。</p>
<h3>〖翻译〗：</h3>
<p>孙子说：战争是一个国家的头等大事，关系到军民的生死，国家的存亡，是不能不慎重周密地观察、分析、研究的。</p>
<p>因此，要从五个方面进行认真的比较分析，从而了解敌我双方的真实情况，来预测战争胜负的可能性。这五个方面，一是“道”，二是“天”，三是“地”，四是“将”，五是“法”。所谓“道”，就是要从政治思想上使人民与君主保持一致，这样，民众就可以与君主同生共死，而不会害怕任何危难。所谓天时，是指用兵时的昼夜、晴雨，严寒、酷热，春夏秋冬等气候情况。所谓地利，指的是用兵打仗时道路的远近，地势的险厄平易，地域的宽阔与狭窄，是死地还是生地等地理条件。所谓将帅，就是要考察带兵将领是否足智多谋、诚实忠信、仁爱部下、勇猛果断、治军严明。所谓法制，即是指军队的组织编制和纪律法规，人员的权责分配和管理教育，武器装备和军需物资的掌管使用。对这五个方面，将领都不能不做深入了解。只有真正了解和掌握这些情况的人才能取得战争的胜利。所以，必须再从以下七个方面进行比较分析，从而探索敌我双方胜败的情势。即比较敌我哪方的君主政治廉明，路线方针正确，哪方的将帅贤而有才，哪方占有天时、地利，哪方的军纪严明、法令能严格执行，哪一方的兵力比较强大，哪方的士兵训练有素，哪方的军队管理有方、赏罚分明，我根据这些情况就可以预测谁胜谁负了。</p>
<p>将帅如能听从我的谋划，用他指挥作战，必然取胜，就把他留下；如不听从我的谋划，用他指挥作战，必然失败，就把他辞去。听从了有利于克敌制胜的计策，还要创造一种势态，作为协助我方军事行动的外部条件。所谓有利的态势，就是根据对我有利的情况而采取灵活机动的措施和行动以保持战略主动。</p>
<p>用兵打仗就是运用诈谋奇计克敌制胜之道。所以，明明能征善战，却要对敌人装作软弱无能；本来准备用兵，却伪装成不准备打仗；明明要攻打近处的目标，却给敌人造成攻击远处的假象；本来要攻打远处的目标，相反却装作要在近处攻击。敌人贪利就用小利来引诱他上当；敌人混乱时就乘机攻取他；敌人实力雄厚时就要谨慎防备；敌人强大时就暂时避其锋芒；敌人暴躁易怒就可以撩拨他怒火而让其失去理智；敌人自卑而谨慎就使他骄傲自大，丧失警惕性；敌人休整良好，就要设法骚扰他，使其劳累；敌人如果内部亲密团结，就要设法离间他，使之分裂。要在敌人疏于防备的时候突然袭击防备薄弱之处，在敌人意想不到的情况下采取行动。这些都是军事家用兵取胜的妙计，只能随机应变灵活运用，而无法事先规定或说明的。</p>
<p>凡是作战以前在决策上就预计能取胜的，是因为有利条件多；作战以前在决策上就预计不能取胜的，是因为有利条件少，有利条件多的就能取胜，有利条件少的就不能取胜。何况不具备有利条件呢？我们根据这些来分析战争双方，那么胜负结果就可预见了。</p>
<h3>【作战篇】</h3>
<p>孙子曰：凡用兵之法，驰车千驷，革车千乘，带甲十万，千里馈粮，则内外之费，宾客之用，胶漆之材，车甲之奉，日费千金，然后十万之师举矣。</p>
<p>其用战也胜，久则钝兵挫锐，攻城则力屈，久暴师则国用不足。夫钝兵挫锐，屈力殚货，则诸侯乘其弊而起，虽有智者，不能善其后矣。故兵闻拙速，未睹巧之久也。夫兵久而国利者，未之有也。故不尽知用兵之害者，则不能尽知用兵之利也。</p>
<p>善用兵者，役不再籍，粮不三载；取用于国，因粮于敌，故军食可足也。国之贫于师者远输，远输则百姓贫。近于师者贵卖，贵卖则百姓财竭，财竭则急于丘役。力屈、财殚，中原内虚于家。百姓之费，十去其七；公家之费，破车罢马，甲胄矢弩。戟楯蔽橹，丘牛大车，十去其六。</p>
<p>故智将务食于敌。食敌一钟，当吾二十钟；芑秆一石，当吾二十石。</p>
<p>故杀敌者，怒也；取敌之利者，货也。故车战，得车十乘已上，赏其先得者，而更其旌旗，车杂而乘之，卒善而养之，是谓胜敌而益强。</p>
<p>故兵贵胜，不贵久。故知兵之将，生民之司命，国家安危之主也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：大凡用兵作战，一般要动用战车一千辆，辎重车一千辆，集结全副武装的士兵十万人，还要千里迢迢运送军粮。这样国内外的各种费用开支，招待使节、策士的用度，维修作战器械的胶、漆等材料费用，保养战车、甲胄的支出等，每天都要耗费数额巨大的资金。做好了这些准备后，十万大军才能出动。</p>
<p>因此，军队作战就要力争速胜。旷日持久则军队必然疲惫，锐气受挫；强攻城池就会使兵力大量损耗；长期在外作战还必然会使国家财力承受很大的负担。如果军队疲惫，锐气受挫，兵力损折，军资耗尽，那么，别的诸侯国就会趁火打劫。到那时，即使再足智多谋的人，也无法挽回危局了。在实际作战中，只听说将领缺少高招难以速胜的，没有见过指挥高明巧于持久作战的。战争旷日持久而有利于国家的事，也从来没有过。因此，不完全了解用兵弊害的人，也就不可能真正认识到用兵的有利处。</p>
<p>善于用兵的人，兵员绝不多次征集，粮草也不多次运送。在国内征取一次之后，就应该设法从敌人那里求得补给，这样，军队的粮草供应就可满足作战需求了。</p>
<p>国家由于兴兵而造成贫困的原因是长途运输。长途运输必然导致百姓贫穷。军队经过的地方物价必定高涨，物价上涨就会使百姓财物枯竭，物财枯竭，赋税和劳役必然加重。在战场上，军力耗尽，在国内财物枯竭，百姓的财产将因战争而损耗十分之七；国家的资财也会由于车辆的损坏，马匹的疲病，盔甲服装、箭羽弓弩、枪戟盾牌、车蔽大橹的制作和补充，辎重车辆的征集和调用，而损耗十分之六。</p>
<p>所以，高明的将帅总是力求从敌人那里获得补给。从敌人那得到一钟粮食，就等于从本国运送二十钟粮食；消耗敌人的一石草料，相当于从本国运送二十石草料。</p>
<p>将士之所以会奋勇杀敌，是因为他们有同仇敌忾之心；之所以勇于夺取敌人的军需物资，是因为能获得物质奖赏。所以，在车战中，凡是缴获敌人战车十辆以上的，就奖励最先缴获战车的人，而缴获的战车，要立即换上我方的旗帜，把缴获的战车混合编入自己的车阵之中。所俘虏的敌军士兵，要予以优待、抚慰，使他们有归顺之心，为我所用。这就是所谓的战胜敌人而更增强自己。</p>
<p>所以，作战最重要、最有利的方式是速战速决，最不宜的是旷日持久。真正懂得用兵之道、深知用兵利害的将帅，掌握着民众的生死，主宰着国家的安危。</p>
<h3>【谋攻篇】</h3>
<p>孙子曰：夫用兵之法，全国为上，破国次之，全军为上，破军次之；全旅为上，破旅次之；全卒为上，破卒次之；全伍为上，破伍次之。是故百战百胜，非善之善者也；不战而屈人之兵，善之善者也。</p>
<p>故上兵伐谋，其次伐交，其次伐兵，其下攻城。攻城之法为不得已。修橹轒辒，具器械，三月而后成，距堙，又三月而后已。将不胜其忿而蚁附之，杀士三分之一而城不拔者，此攻之灾也。</p>
<p>故善用兵者，屈人之兵而非战也，拔人之城而非攻也，毁人之国而非久也，必以全争于天下。故兵不顿而利可全，此谋攻之法也。</p>
<p>故用兵之法，十则围之，五则攻之，倍则分之，敌则能战之，少则能逃之，不若则能避之。故小敌之坚，大敌之擒也。</p>
<p>夫将者，国之辅也。辅周，则国必强；辅隙，则国必弱。</p>
<p>故君之所以患于军者三：不知军之不可以进而谓之进，不知军之不可以退而谓之退，是谓“縻军”；不知三军之事，而同三军之政者，则军士惑矣；不知三军之权，而同三军之任，则军士疑矣。三军既惑且疑，则诸侯之难至矣，是谓“乱军引胜”。</p>
<p>故知胜有五：知可以战与不可以战者胜，识众寡之用者胜，上下同欲者胜，以虞待不虞者胜，将能而君不御者胜。此五者，知胜之道也。</p>
<p>故曰：知彼知己者，百战不殆；不知彼而知己，一胜一负，不知彼，不知己，每战必殆。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：大凡用兵的原则是，以能使敌人举国不战而降是上策，用武力使之降服便要稍逊一筹；能使敌人全军不战而降是上策，而用武力击破取胜便要稍逊一筹；能使全旅不战而降是上策，而用武力击破敌旅取胜便要略逊一筹；能使敌人全卒不战而降是上策，击溃敌卒使之降服就略逊一筹；能使敌人全伍不战而降是上策，击溃敌伍而取胜就略逊一筹。所以，百战百胜者，虽然高明，但不是用兵策略中最高明的；不用武力进攻就能使敌人降服，才是高明中的高明。</p>
<p>因此说，用兵作战的策略，最高明的是开战之前便已用谋略使敌人屈服；其次是运用外交手段取得胜利；再次才是用武力去夺取胜利；攻打敌人的城池是最差的策略。攻城，是不得已而为之，是没有办法的办法。为了攻城，修造盾牌轮车，准备各种攻城器械，至少需要三个月；堆筑攻城用的土山，又至少需要花费三个月才能完成。如果将领难以拟制焦躁的情绪，命令士兵像蚂蚁一样爬上云梯去攻打敌人城池，结果可能是士兵死伤三分之一，但仍未能攻破敌人的城池。这就是使用攻城策略的危害。</p>
<p>因此，善于用兵打仗的人，能不依靠战场厮杀而让敌人的军队降服，能不依靠强攻来夺取敌人的城池，能消灭敌国而不必进行旷日持久的征战。他们务求用“全胜”的策略争胜于天下，从而既能不使国力、兵力受挫，又能获得全面胜利。这正是以谋略克敌制胜的法则。</p>
<p>所以，在实际作战中的战术方法是：我方的兵力十倍于敌军时，就实施围歼；我方的兵力五倍于敌军时，便对敌军发起猛攻；我方的兵力两倍于敌军时就要设法将敌军分散，各个击破；敌我双方的兵力相当时，可以与敌军对抗；我方兵力比敌军少时，就要设法摆脱敌军；我方的实力不如敌军时，就要尽量避免与其交战。因为，弱小的一方如果死拼固守，就必然会被实力强大的对方所击败制服。</p>
<p>将帅是国君的辅佐，辅佐得周详严密，国家就必定强盛；辅佐有疏漏，国家就必然衰弱。</p>
<p>国君对军队的危害大体有三种：不了解军队不可以进攻而命令进攻，不了解军队不能撤退而强令军队撤退，这叫做束缚军队；不懂得军中事务却要干预军队的管理事务，将士们会无所适从；不懂得军队作战的权宜机变，却要干预军队的指挥，将士就会产生疑虑。如果军队既无所适从，又疑虑重重，其他诸侯国就会趁机兴兵作难。这就叫做自乱其军，自取其败。因此，以下五种情况可预见获胜：懂得什么情况下可以与敌作战，什么情况下不能与敌作战的，能够获胜；懂得根据兵力的多寡而灵活采取不同战略战术的，能够获胜；将帅与士兵同心同德、同仇敌忾的，能够获胜；以有备之师对付疏懈之敌的，能够获胜；将帅有组织指挥才能而国君又不妄加干预的，能够获胜。这五者是作战取胜的根本条件。</p>
<p>所以说：既了解敌方情况，又了解自己情况，才能常胜不败；不了解敌方情况，只了解自己情况，胜败的几率均等；既不了解敌方情况，又不了解自己情况，那每战必败。</p>
<h3>【军形篇】</h3>
<p>孙子曰：昔之善战者，先为不可胜，以待敌之可胜。不可胜在己，可胜在敌。故善战者，能为不可胜，不能使敌之可胜。故曰：胜可知，而不可为。</p>
<p>不可胜者，守也；可胜者，攻也。守则不足，攻则有余（竹简为：守则有余，攻则不足）。善守者，藏于九地之下，善攻者，动于九天之上，故能自保而全胜也。</p>
<p>见胜不过众人之所知，非善之善者也；战胜而天下曰善，非善之善者也。故举秋毫不为多力，见日月不为明目，闻雷霆不为聪耳。古之所谓善战者，胜于易胜者也。故善战者之胜也，无智名，无勇功。故其战胜不忒，不忒者，其所措必胜，胜已败者也。故善战者，立于不败之地，而不失敌之败也。是故胜兵先胜而后求战，败兵先战而后求胜。善用兵者，修道而保法，故能为胜败之政。</p>
<p>兵法：一曰度，二曰量，三曰数，四曰称，五曰胜。地生度，度生量，量生数，数生称，称生胜。故胜兵若以镒称铢，败兵若以铢称镒。胜者之战民也，若决积水于千仞之溪者，形也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：古代善于指挥作战的人，总是先创造条件使自己处于不可战胜的地位，然后等待可以战胜敌人的机会。做到不可战胜，关键在于自己能否掌握主动权；敌人能否被战胜，在于敌人是否给我们以可乘之机。所以，善于作战的人，能够做到不可被敌人战胜，而不能做到使敌人一定被我所战胜。所以说，胜利可以预见，却不能强求。</p>
<p>有了不可战胜的条件，就可以守；敌方出现了可胜之隙，就可以攻。之所以实行防守，是因为实力不足，取胜的条件不够充分；之所以采取进攻，是因为实力强大而敌人相对弱小。善于防守的，如同深藏于地底，敌人无迹可寻；善于进攻的，能高度机动灵活地打击敌人，犹如神兵天降，让敌人防不胜防。所以，善防善攻的军队，既能保全自己，又能战胜敌人。</p>
<p>可预见胜利却没有超出常人的见识，就算不上是高明中最高明的；交战后取胜，即使天下人都称赞，也算不上是高明中最高明的。这就好比能举起秋毫之重算不上力气大，能看见太阳、月亮算不上眼睛明亮，能听见雷霆的声音算不上耳朵灵敏一样。古代所说的善于用兵打仗的人，只是战胜了那些容易战胜的敌人。因此，这些善于用兵打仗的人，他们打了胜仗，没有令人惊奇之处，也没有料敌制胜的名声和勇武威猛的功劳。这是因为他们的胜利是必然的，是绝对不会有差错的。之所以不会有差错，是由于他们所采取的制胜措施都建立在必胜的基础上，战胜的是那些早已处于失败境地的敌人。所以，善于用兵的人，总是使自己立于不败之地，也绝不会放过任何可以击败敌人的机会。因此，胜利之师总是先创造出必胜的条件，然后才寻找机会与敌人交战；失败之师往往总是先贸然与敌人交战，然后期求从苦战中侥幸取胜。善于用兵的人，总是能够修明政治，遵循法度，所以才能成为战争胜负的主宰。</p>
<p>兵法中，用来衡量胜负的因素，一是“度”，即土地幅员；二是“量”，即军赋物资；三是“数”，即部队兵员的战斗实力；四是“称”，即比较双方的军事综合实力；五是“胜”，即得出胜负的判断。敌我双方所处地域的广狭，决定着土地幅员大小；敌我土地幅员的大小，决定着双方军赋物资的贫富；军赋物资的不同，决定着双方军队和兵员多寡；敌我军队和兵员的不同，决定着双方军事实力的强弱；敌我军事实力的不同，最终决定了战争的胜负。所以，胜利的军队对于失败的军队，就像用镒与铢相比较，占有绝对优势；而失败的军队对于胜利的军队，就像用铢与镒相比较，处于绝对的劣势。在实力对比上取得优势的一方，指挥士兵作战，就像决开千仞之高的山涧积水一样，势不可当，这就是所谓的“形”。</p>
<h3>【兵势篇】</h3>
<p>孙子曰：凡治众如治寡，分数是也；斗众如斗寡，形名是也；三军之众，可使必受敌而无败者，奇正是也；兵之所加，如以碫投卵者，虚实是也。</p>
<p>凡战者，以正合，以奇胜。故善出奇者，无穷如天地，不竭如江海。终而复始，日月是也。死而更生，四时是也。声不过五，五声之变，不可胜听也；色不过五，五色之变，不可胜观也；味不过五，五味之变，不可胜尝也；战势不过奇正，奇正之变，不可胜穷也。奇正相生，如循环之无端，孰能穷之哉！</p>
<p>激水之疾，至于漂石者，势也；鸷鸟之疾，至于毁折者，节也。故善战者，其势险，其节短。势如扩弩，节如发机。纷纷纭纭，斗乱而不可乱；浑浑沌沌，形圆而不可败。乱生于治，怯生于勇，弱生于强。治乱，数也；勇怯，势也；强弱，形也。</p>
<p>故善动敌者，形之，敌必从之；予之，敌必取之。以利动之，以卒待之。故善战者，求之于势，不责于人故能择人而任势。任势者，其战人也，如转木石。木石之性，安则静，危则动，方则止，圆则行。</p>
<p>故善战人之势，如转圆石于千仞之山者，势也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：管理千军万马就如管理小部队一样应付自如，是因为军队组织、结构和编制合理严密；指挥大部队作战如同指挥小部队作战一样到位，是由于号令指挥明确、高效；全军与敌对抗而不致失败，关键在于“奇正”战术运用正确、巧妙；指挥进攻，能如同以石击卵般容易，攻无不克、战无不胜，关键在于擅长避实就虚。</p>
<p>大凡用兵作战，总是以正兵作正面交战，而用奇兵去出奇制胜。所以善于出奇制胜的将帅，其战术变化，就像天地运行一样变化无穷无尽，像江海一样奔腾不息，永不枯竭。周而复始，就像日月运行；去了又来，就像四季更替。音阶不过宫、商、角、徵、羽，但五个音阶融合演奏的音乐却是无穷不尽的；颜色不过青、赤、黄、白、黑，但五种颜色调和绘成的画图之美是观赏不完的；味道虽然只有辛、酸、咸、甜、苦，但五味调配的滋味却是品尝不尽的；作战的战术方法不过“奇”和“正”两种，但奇正的变化运用，却是无穷无尽的。奇正相互依存，相互转化，就如同圆环那样无始无终，谁又能使它尽呢？</p>
<p>湍急的水流疾速奔泻，以至于能将石头冲走，这是由于水势强大；猛禽搏击雀鸟，一举可置对手于死地，是因为它掌握了最有利于爆发冲击力的时空位置，节奏迅猛。因此，善于作战的将帅，他所造成的态势总是险峻而咄咄逼人，发起攻击的节奏总是短促快捷。险峻的态势如同张满的强弩，短促的节奏如同触发的弩机。</p>
<p>旌旗纷纷，人马纭纭，双方混战，战场上事态万端，但自己的指挥、组织、阵脚不能乱；兵如潮涌，混沌迷离，军队阵形严整就会不可战胜。双方交战，一方之乱，是因为对方治军更严整：一方怯懦，是因为对方更勇敢；一方弱小，是因为对方更强大。军队治理严整或混乱，是由军队组织的编制所决定的；士兵勇敢或怯懦，是由各自所处的态势所决定的；军力强大或弱小，是各自军队日常训练所造就的内在实力的体现。因而，善于调动敌人的高明的指挥员，就善于故意向对方展示假的军情，让敌人根据这个假象作出相应的错误举动；给敌人一点实际利益作为诱饵，敌军必然趋利而来，从而听我调动。一方面用这些办法调动敌军，一方面要严阵以待，伺机进攻。</p>
<p>因此，善于用兵作战的人，总是自己造就“势”去追求胜利，而不苛求部下以苦战取胜。因此他能够很好地择才用人，巧妙地利用或创造必胜的态势。善于利用态势的人，他们指挥军队作战就像转动木头、石头一样。木头、石头的特性是：放在安稳平坦的地势上就静止不动，放在险峻陡峭的斜坡上就会滚动；方形容易静止，圆形容易滚动。因此，善于指挥作战的人所造成的态势，就像将圆石从万丈高山滚下来那样，能无坚不摧。这就是所谓的“势”。</p>
<h3>【虚实篇】</h3>
<p>孙子曰：凡先处战地而待敌者佚，后处战地而趋战者劳，故善战者，致人而不致于人。能使敌人自至者，利之也；能使敌人不得至者，害之也，故敌佚能劳之，饱能饥之，安能动之。出其所不趋，趋其所不意。行千里而不劳者，行于无人之地也。</p>
<p>攻而必取者，攻其所不守也；守而必固者，守其所不攻也。故善攻者，敌不知其所守；善守者，敌不知其所攻。微乎微乎，至于无形。神乎神乎，至于无声，故能为敌之司命。进而不可御者，冲其虚也；退而不可追者。速而不可及也。故我欲战，敌虽高垒深沟，不得不与我战者，攻其所必救也；我不欲战，画地而守之，敌不得与我战者，乖其所之也。</p>
<p>故形人而我无形，则我专而敌分。我专为一，敌分为十，是以十攻其一也，则我众而敌寡；能以众击寡者，则吾之所与战者，约矣。吾所与战之地不可知，不可知，则敌所备者多；敌所备者多，则吾所与战者，寡矣。</p>
<p>故备前则后寡，备后则前寡，备左则右寡，备右则左寡，无所不备，则无所不寡。寡者，备人者也；众者，使人备己者也。</p>
<p>故知战之地，知战之日，则可千里而会战。不知战地，不知战日，则左不能救右，右不能救左，前不能救后，后不能救前，而况远者数十里，近者数里乎？</p>
<p>以吾度之，越人之兵虽多，亦奚益于胜败哉？故曰：胜可为也。敌虽众，可使无斗。故策之而知得失之计，作之而知动静之理，形之而知死生之地，角之而知有余不足之处。故形兵之极，至于无形。无形，则深间不能窥，智者不能谋。因形而错胜于众，众不能知；人皆知我所以胜之形，而莫知吾所以制胜之形。故其战胜不复，而应形于无穷。</p>
<p>夫兵形象水，水之形，避高而趋下，兵之形，避实而击虚。水因地而制流，兵因敌而制胜。故兵无常势，水无常形，能因敌变化而取胜者，谓之神。</p>
<p>故五行无常胜，四时无常位，日有短长，月有死生。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：两军交战，大凡先期到达战地能占据主动、安逸从容待敌，而后到达战地就会紧张、劳顿。因此，善于指挥作战的人，总是设法调动敌人而不被敌人所调动。</p>
<p>能使敌人自动来到我军预设战场，是诱敌以利的结果；使敌人不能先到达其预定战场，则是相逼以害。所以，敌人若安逸闲适，我们就烦而扰之，使其疲倦；敌人若粮草充足，我们就设法使其饥困；敌人若安守自固，我们就挑衅骚扰，使其不得安宁而动。</p>
<p>在敌人无法紧急救援的地方出击，在敌人意想不到的条件下进攻。行军千里而不致劳累，是因为行进在敌人没有设防的地区；进攻之所以必然取胜，是因为进攻敌人疏于防备的区域；防守之所以能固若金汤，是由于防守在敌人无力进攻的地方。所以，善于进攻的人，能使敌人不知如何防守；善于防守的人，能使敌人不知如何进攻。真精妙啊！精妙到无形可窥的境界；真神奇啊！神奇到不露一丝声息的程度，如此才能成为敌人命运的主宰者。</p>
<p>进攻时，敌人无法抵御，那是攻击了敌人兵力空虚的地方；撤退时，敌人无法追击，那是行动迅速敌人无法追上。因此，我军若想决战，敌人即使有高墙深壕可以据守，也不得不出来应战，因为我军攻击的是敌人必须救援的要害之处；我军若不想交战，哪怕是画地而守，敌人也无法与我军交战，这是因为我军已设法改变了敌军进攻的方向。</p>
<p>因此，设法使敌人显露形迹而我军则藏而不露，这样我军便可以集中兵力而使敌军兵力分散。如果我军兵力集合于一点，而敌军兵力分散为十处，那我军就是用十倍于敌的兵力去攻打敌军，这样，在局部战场上便可形成我众敌寡的绝对优势。既然能造成以众击寡的有利态势，那么敌军也就难有作为了。我军与敌人决战的地点，事先不可使敌人知道，敌人不知道决战的地点，就会多处分兵设防守备；敌人设防的地方多了，兵力就会分散，那么，能够与我军在特定的地点直接交战的敌军就少了。因此说，着重防备前方，后方就薄弱；着重防备后方前方就薄弱；着重防备左翼，右翼就薄弱；着重防备右翼，左翼就薄弱；无处不防备，那就无处不薄弱。敌军兵力薄弱的原因是兵力分散；我军形成兵力集中的优势在于迫使敌人分散兵力防备我军。</p>
<p>所以，只要预知交战地点和交战日期，即使行军千里也可以与敌人交战；倘若不知道交战地点，也不知交战时间，仓促遇敌，则会致使左翼难救右翼，右翼也难救左翼；前军难救后军，后军难救前军，何况近的相隔数里，远的更是相距数十里，如何能够应付自如？</p>
<p>依我的分析来看，越国的兵力虽然很多，但对争取战争胜利又有何补益呢？所以说，胜利是可以创造的。敌军的兵力虽多，却可以使之分散而无法有效地参加战斗。</p>
<p>因此，通过仔细分析可以判断敌人作战计划的优劣得失；通过侦察刺探可以了解敌军的活动规律；通过示形诱敌可以了解敌军虚实备虞；通过试探性进攻，可以探明敌方兵力布置的强弱多寡。</p>
<p>示形诱敌的方法运用得极其巧妙时，就能使我军如同隐形一般，不露一点形迹。到这种境地，即使是潜伏再深的间谍也窥探不到我军的底细，再怎么足智多谋的敌军将领也都无计可施。根据情况灵活运用示形而取胜，即使把胜利摆在众人面前，众人也不知其中的奥妙。人们只知我军克敌制胜的方法，却不知道我军是怎样运用这些方法来制胜的。取得了胜利，不要重复使用老战术，而应该根据情况灵活使用，示形的方法是无穷无尽的。</p>
<p>所以说，用兵的规律如同水的流动。水不向高而向低流，用兵则是避开敌军的主力或者防守牢固之处，攻击其薄弱环节。水因地势的高低而决定流向，用兵则要根据不同的敌情来采用不同的制胜之策。所以用兵作战没有一成不变的态势或一定之规，正如流水没有固定的形状和去向。能随着敌情发展变化而采取灵活变化的措施取胜的人，才能说是用兵如神。因此，金、木、水、火、土五行相生相克，没有哪一个永远占据优势；四时轮回更替，没有哪个季节会永远固定不变。白天有长有短，月亮有圆也有缺。</p>
<h3>【军争篇】</h3>
<p>孙子曰：凡用兵之法，将受命于君，合军聚众，交和而舍，莫难于军争。军争之难者，以迂为直，以患为利。</p>
<p>故迂其途，而诱之以利，后人发，先人至，此知迂直之计者也。军争为利，军争为危。举军而争利则不及，委军而争利则辎重捐。是故卷甲而趋，日夜不处，倍道兼行，百里而争利，则擒三将军，劲者先，疲者后，其法十一而至；五十里而争利，则蹶上将军，其法半至；三十里而争利，则三分之二至。是故军无辎重则亡，无粮食则亡，无委积则亡。故不知诸侯之谋者，不能豫交；不知山林、险阻、沮泽之形者，不能行军；不用乡导者，不能得地利。故兵以诈立，以利动，以分和为变者也。故其疾如风，其徐如林，侵掠如火，不动如山，难知如阴，动如雷震。掠乡分众，廓地分利，悬权而动。先知迂直之计者胜，此军争之法也。</p>
<p>《军政》曰：“言不相闻，故为之金鼓；视不相见，故为之旌旗。”夫金鼓旌旗者，所以一民之耳目也。民既专一，则勇者不得独进，怯者不得独退，此用众之法也。故夜战多金鼓，昼战多旌旗，所以变人之耳目也。</p>
<p>三军可夺气，将军可夺心。是故朝气锐，昼气惰，暮气归。善用兵者，避其锐气，击其惰归，此治气者也。以治待乱，以静待哗，此治心者也。以近待远，以佚待劳，以饱待饥，此治力者也。无邀正正之旗，勿击堂堂之阵，此治变者也。</p>
<p>故用兵之法，高陵勿向，背丘勿逆，佯北勿从，锐卒勿攻，饵兵勿食，归师勿遏，围师遗阙，穷寇勿迫，此用兵之法也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：根据用兵作战的一般规律，从将帅接受国君的命令，征集民众组编军队，到与敌军两相对垒，没有比争取有利先机、掌握主动权更困难的了。军争之所以难，是因为要变迂远为近直，转不利为有利。因此，采取迂回的途径，用利益引诱敌人，后于敌人发动，却先于敌人到达目的地，这才是真正懂得“变迂为直”的将帅。</p>
<p>军争有利有害。如果出动全军携带全部辎重去争夺先机之利，就会影响行军速度，而无法及时到达；但如果丢下辎重轻装前进，就难免损失一些物资装备。如果让将士轻装简从，昼夜不息地急行军，奔走百里去争夺先机之利，那三军将领都可能被擒，而且健壮的士卒在前，疲弱的在后，按常理最后只有十分之一的人能如期到达；如果急行五十里与敌人争夺先机之利，那先头部队必然受挫，一般也只有半数的人可以如期到达；即使是急行三十里去争夺先机之利，也只有三分之二的人能如期到达。所以，军队没有装备辎重便不能生存，没有粮草供应也不能生存，没有物资储备一样会灭亡。</p>
<p>因此，不了解诸侯列国的战略图谋，就不能与其结盟；不了解山林、险阻和沼泽等地形分布，就不能行军作战；不使用向导，就不能掌握和利用有利的地形。因此说，用兵作战是以诈谋权术为策略基础的，以是否有利来决定行动与否，并依照具体情况来灵活指挥军队集中或分散。因此军队应该快速行动时就要迅疾如风；应该缓慢行进时，队伍就要好比森林一样森严不乱；当攻城略地时要像烈火般迅猛；驻守防御时要如山岳岿然不动；当军队需要隐蔽时，就要如漫天阴霾，不可揣测；而出击时则应该像万钧雷霆，排山倒海。夺取敌人的财物，应分兵行动；开拓疆土，则要分兵扼守要害之地。总之，都应该权衡利弊，根据实际情况，相机行事。只有率先知道“迂直之计”的将帅，才能赢得胜利，这是军争所应遵循的原则。</p>
<p>《军政》上说：“用言语指挥听不清就用金鼓，用手势指挥看不清就用旌旗。”金鼓旌旗这些工具是用来统一军队视听的。军队行动统一以后，那么勇敢的将士不得擅自冒进，怯懦的士兵也不能独自后退，这就是指挥大军作战的方法。所以，夜间作战大多用金鼓指挥，白天作战大多用旌旗指挥，这都是根据人们视听的实际情况来决定的。</p>
<p>对于敌方的军队，可以挫伤其士气；对于敌军的将帅，也可以动摇他的决心，使其丧失斗志。一般情况下，军队的士气在战斗初始时最为饱满旺盛，过一段时间就会减弱，到最后就会完全衰竭。所以，善于用兵作战的人，总是避开敌军初始阶段的锐气，等到敌军士气懈怠衰竭时再发起攻击，这是从士气上制伏、战胜敌人的办法。用严整的部队对付混乱的部队，用沉着、冷静的部队对付浮躁喧乱的部队，这就是从心理上制伏、战胜敌人的办法。用就近进入战场的部队来等待长途奔袭的敌军，用休整良好的部队对付仓促疲劳的敌军；饱食的部队对付饥饿的部队，这就是从体力上制伏、战胜敌人的办法。不要去迎击旗帜整齐、部伍统一的军队，也不要去攻击阵容整肃、士气饱满的军队，这是灵活变化的用兵方法。</p>
<p>因此，敌人占据高地时，不要仰攻；敌人背靠山丘时，不要正面进攻；敌人佯装败退时，不要追击；面对敌人的精锐部队，不要贸然攻打；面对敌人的诱兵，不要贪取；敌人撤退回国，不要阻击拦截；包围敌人时，要虚留缺口；敌人陷入绝境时，不要过分逼迫。这些都是用兵的基本原则。</p>
<h3>【九变篇】</h3>
<p>孙子曰：凡用兵之法，将受命于君，合军聚众。圮地无舍，衢地交合，绝地无留，围地则谋，死地则战，途有所不由，军有所不击，城有所不攻，地有所不争，君命有所不受。</p>
<p>故将通于九变之利者，知用兵矣；将不通九变之利，虽知地形，不能得地之利矣；治兵不知九变之术，虽知五利，不能得人之用矣。</p>
<p>是故智者之虑，必杂于利害，杂于利而务可信也，杂于害而患可解也。是故屈诸侯者以害，役诸侯者以业，趋诸侯者以利。故用兵之法，无恃其不来，恃吾有以待之；无恃其不攻，恃吾有所不可攻也。</p>
<p>故将有五危，必死可杀，必生可虏，忿速可侮，廉洁可辱，爱民可烦。凡此五者，将之过也，用兵之灾也。覆军杀将，必以五危，不可不察也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：用兵打仗的一般规律是，将帅领受国君的命令，征集民众，组成军队，出征后遇到山林险阻、沼泽水洼等难以通行的“圮地”，慎勿驻扎；在几国交界、四通八达的“衢地”，则注意结交邻国诸侯；在没有水草、粮食，交通困难，难以生存的“绝地”，千万不可停留；处于地势险要、道路狭窄，不易找到出路的“围地”，则要设法避免或者出奇制胜；陷入进退两难、走投无路的“死地”时，要坚决奋战而死里求生。有的道路不要去走，有的敌军可以不去阻击，有的城池可以不去攻克，有的地盘可以不去争夺，甚至国君某些不适当的命令也可以不接受。</p>
<p>因此，将帅若能精通上述策略的运用及其利弊，就算懂得如何用兵了；将帅若不能通晓上述策略的运用及其不利后果，即使是熟悉地形，也不能发挥其有利作用。统帅指挥军队而不通晓上述策略，纵然知道五种地形的利弊，也还是不能充分发挥全军将士的战斗力。</p>
<p>所以，高明的将领考虑问题时，必定兼顾到利弊两个方面。在不利的情况下充分考虑到有利的因素，战事就可以顺利进行；在有利的情况下充分考虑到不利的因素，各种可能发生的祸患就可以预先排除。</p>
<p>所以，要使诸侯屈服，就要对其威逼；要使诸侯出力，就要给他制造事端；要使诸侯自动前来投靠，就要用一些小利去引诱他。</p>
<p>所以，用兵打仗的一般原则是，不要侥幸指望敌人不来进犯，而要依靠自己做好了充分准备，严阵以待；不要侥幸指望敌人不来攻击，而要依靠自己坚不可摧的防御，使敌人不敢进攻。</p>
<p>因此，将帅有五种弱点是致命的：勇而无谋，只知硬拼，就有可能被诱杀；临阵畏怯，贪生怕死，就有可能被俘虏；浮躁易怒，刚愎求成，就有可能受敌人的侮辱激怒而中计；过分廉洁好名，矜于名节，就有可能被流言中伤而落入圈套；过于溺爱民众，仁义至忠，就有可能被敌人的暴行烦扰而陷于被动。以上这五种情况，是将帅的性格大忌，也是用兵的灾难。全军覆没、将帅被杀，都是由这五种危险因素引起的，因此，不能不警惕这五种性格缺陷。</p>
<h3>【行军篇】</h3>
<p>孙子曰：凡处军相敌：绝山依谷，视生处高，战隆无登，此处山之军也。绝水必远水；客绝水而来，勿迎之于水内，令半济而击之，利；欲战者，无附于水而迎客；视生处高，无迎水流，此处水上之军也。绝斥泽，惟亟去无留；若交军于斥泽之中，必依水草而背众树，此处斥泽之军也。平陆处易，而右背高，前死后生，此处平陆之军也。凡此四军之利，黄帝之所以胜四帝也。</p>
<p>凡军好高而恶下，贵阳而贱阴，养生而处实，军无百疾，是谓必胜。丘陵堤防，必处其阳，而右背之。此兵之利，地之助也。</p>
<p>上雨，水沫至，欲涉者，待其定也。</p>
<p>凡地有绝涧、天井、天牢、天罗、天陷、天隙，必亟去之，勿近也。吾远之，敌近之；吾迎之，敌背之。</p>
<p>军行有险阻、潢井、葭苇、山林、蘙荟者，必谨覆索之，此伏奸之所处也。</p>
<p>敌近而静者，恃其险也；远而挑战者，欲人之进也；其所居易者，利也。</p>
<p>众树动者，来也；众草多障者，疑也；鸟起者，伏也；兽骇者，覆也；尘高而锐者，车来也；卑而广者，徒来也；散而条达者，樵采也；少而往来者，营军也。</p>
<p>辞卑而益备者，进也；辞强而进驱者，退也；轻车先出居其侧者，陈也；无约而请和者，谋也；奔走而陈兵车者，期也；半进半退者，诱也。</p>
<p>杖而立者，饥也；汲而先饮者，渴也；见利而不进者，劳也；鸟集者，虚也；夜呼者，恐也；军扰者，将不重也；旌旗动者，乱也；吏怒者，倦也；粟马肉食，军无悬缻，不返其舍者，穷寇也；谆谆翕翕，徐与人言者，失众也；数赏者，窘也；数罚者，困也；先暴而后畏其众者，不精之至也；来委谢者，欲休息也。兵怒而相迎，久而不合，又不相去，必谨察之。</p>
<p>兵非益多也，惟无武进，足以并力、料敌、取人而已。夫惟无虑而易敌者，必擒于人。</p>
<p>卒未亲附而罚之，则不服，不服则难用也。卒已亲附而罚不行，则不可用也。故令之以文，齐之以武，是谓必取。令素行以教其民，则民服；令不素行以教其民，则民不服。令素行者，与众相得也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：在各种不同地形上布置军队和观察敌情的时候，应当注意以下几个方面：通过山地时，要选择有水草的山谷穿行，要在居高向阳的地方驻扎，不要仰攻居高临下的敌人，这就是在山地部署军队的原则。横渡江河后要在离江河稍远处驻扎；敌人涉水而来不要在江河中迎击，而要等他们渡过一半左右时再进攻，这样才比较有利；如果要同敌人决战，不要紧靠水边列阵；在江河地带扎营，也要居高向阳，不要面迎水流，这是在江河地带部署军队的原则。通过盐碱沼泽地带，要迅速通行，不可停留；如果此时碰上敌人，那就必须靠近水草而背靠树林，这是在盐碱沼泽地带部署军队的原则。在平原上应占领开阔地域，而侧翼要依托高地，前低后高，这是在平原地区部署军队的原则。掌握以上这四种部署军队的原则并能成功应用，这就是黄帝之所以能战胜其他四帝的原因。</p>
<p>大凡驻军总是喜欢干燥的高地，避开潮湿的洼地；重视向阳之地，避开阴暗之地；靠近水草丰茂、军需供应充足的地方，安营在地势高、平实的地方将士百病不生，这样胜利才有保证。在丘陵堤防地带行军，必须要占据向阳的一面，并且主要侧翼也要背靠向阳的一面。这些措施之所以对用兵作战有利，是由于充分发挥了地形的辅助作用。上游降雨，突发洪水，不要涉水过河，应等水势稳定之后再行动。凡是遇到或通过“绝涧”“天井”“天牢”“天罗”、“天陷”“天隙”这几种地形，必须迅速离开，千万不要停留。我军要远离这些地形，而让敌人去靠近它；我军应面向这些地形，而让敌人背靠它。驻军附近若有山险水阻、坑坎沼泽、茂盛的芦苇和浓密的森林，必须反复仔细搜索，这些都是敌人可能设下埋伏和隐藏奸细的地方。</p>
<p>敌人逼近而能保持安静，是因为占据着险要地形；敌人远道而来向我们挑衅，是想引诱我军前进；敌人不抢占险要地形而在平地驻扎，这其中肯定有对其有利之处；许多树木摇动，是敌人伐木开路，隐蔽来袭；草丛中有许多障碍物，是敌人布下的疑阵；群鸟惊飞，是下面有伏兵；野兽惊骇奔逃，是敌人大举突袭；尘土高扬而锐直，是敌人的战车大举驰来；尘土低矮而宽广，是敌人的步兵在行进；尘土疏散飞扬，是敌人正在曳柴而走；尘土较少且时起时落，是敌人正在安营扎寨。敌人的使者措辞谦卑却又在加紧备战的，是准备进攻；措辞强硬而又摆出进攻架势的，则是准备撤退；敌人的轻车先出动，部署在两翼的，是在布兵列阵；敌人尚未受挫而主动请求讲和的，是另有阴谋；急速奔跑并排兵列阵的，是企图约期同我军决战；欲进不进、欲退不退的，是企图引诱我军中计。敌兵斜倚着兵器站立，是饥饿的表现；供水兵打水自己先喝，是干渴的表现；见有利可图而不进兵夺取，是疲劳的表现；营寨上空飞鸟聚集，说明下面是空营；敌人夜间惊叫，是恐慌的表现；敌营惊扰纷乱，是敌帅没有威严的表现；敌军旌旗摇动不整，是军纪不严队伍混乱的表现；敌人军官易怒，是军队疲惫的表现；敌人杀马吃肉，是缺乏粮食的表现；炊具悬置不用，士兵不回营房休息的，是要拼死的穷寇；敌帅低声下气同部属讲话，说明他已丧失人心；不断犒赏士卒，表明敌军处境窘困；不断惩罚部属，说明敌军无计可施；先粗暴凶狠后又害怕部属的，是最不精明的将帅；敌人派使者来送礼言好是想休兵息战；敌人乘怒而来，但久不交锋又不撤退的，必须要谨慎观察他的企图了。</p>
<p>作战不在于兵力越多越好，只要不轻敌冒进，能够集中兵力、判明敌情、取得部下的信任和支持，那就足够了。那种既没有深谋远虑，又自负轻敌的人，必定会被敌人俘虏。</p>
<p>士卒尚未亲近归附就执行惩罚，那他们便会不服，不服就很难指挥；士卒已经亲近归附，但如果不执行军纪军法，也无法指挥他们作战。所以，要用怀柔宽仁的政策使他们思想统一，用军纪军法使他们行动一致，这样必定会取得士卒的敬畏和拥戴。平时严格贯彻执行法令，士卒就能养成服从法令的习惯；如果平时法令得不到贯彻执行，士卒就会养成不服从法令的习惯。平时的法令能得到贯彻执行，这表明将帅与士卒之间相处融洽，互相信任。</p>
<h3>【地形篇】</h3>
<p>孙子曰：地形有通者，有挂者，有支者，有隘者，有险者，有远者。我可以往，彼可以来，曰通；通形者，先居高阳，利粮道，以战则利。可以往，难以返，曰挂；挂形者，敌无备，出而胜之；敌若有备，出而不胜，难以返，不利。我出而不利，彼出而不利，曰支；支形者，敌虽利我，我无出也；引而去之，令敌半出而击之，利。隘形者，我先居之，必盈之以待敌；若敌先居之，盈而勿从，不盈而从之。险形者，我先居之，必居高阳以待敌；若敌先居之，引而去之，勿从也。远形者，势均，难以挑战，战而不利。凡此六者，地之道也；将之至任，不可不察也。</p>
<p>故兵有走者，有弛者，有陷者，有崩者，有乱者，有北者。凡此六者，非天之灾，将之过也。夫势均，以一击十，曰走；卒强吏弱，曰弛，吏强卒弱，曰陷；大吏怒而不服，遇敌怼而自战，将不知其能，曰崩；将弱不严，教道不明，吏卒无常，陈兵纵横，曰乱；将不能料敌，以少合众，以弱击强，兵无选锋，曰北。凡此六者，败之道也；将之至任，不可不察也。</p>
<p>夫地形者，兵之助也。料敌制胜，计险厄远近，上将之道也。知此而用战者必胜，不知此而用战者必败。</p>
<p>故战道必胜，主曰无战，必战可也；战道不胜，主曰必战，无战可也。故进不求名，退不避罪，唯人是保，而利合于主，国之宝也。</p>
<p>视卒如婴儿，故可与之赴深溪；视卒如爱子，故可与之俱死。厚而不能使，爱而不能令，乱而不能治，譬若骄子，不可用也。</p>
<p>知吾卒之可以击，而不知敌之不可击，胜之半也；知敌之可击，而不知吾卒之不可以击，胜之半也；知敌之可击，知吾卒之可以击，而不知地形之不可以战，胜之半也。故知兵者，动而不迷，举而不穷。故曰：知彼知己，胜乃不殆；知天知地，胜乃不穷。</p>
<h3>〖<a href="https://log.org.cn">翻译</a>〗</h3>
<p>孙子说：地形有“通”“挂”“支”“隘”“险”“远”六种。我军可以去，敌军也可以来的地形，称作“通”。在“通”类地形上，应抢先占据开阔向阳的高地，并保持粮道畅通，这样作战就有利。那些可以前往，但难以返回的地形，称作“挂”。在挂形地域，假如敌人没有提前防备，我军就能突击取胜；假如敌人有所防备，出击不能取胜，加上难以回师，这种地形就会不利。我军出击不利，敌军也出击不利的地域，称作“支”。在“支”型地域，即使敌人以利相诱，我军也千万不要出击，而应该率军假装退却，诱使敌人出击到一半时再回师反击，这样才会比较有利。在“隘”型地域，我军应该抢先占领，并用重兵封锁隘口，等待敌军的到来；如果敌军抢先占领了隘口，并有重兵把守，我军就不能进攻；如果敌军没有用重兵据守隘口，那我军还可以进攻。在“险”型地域，如果我军抢先占领，就必须控制开阔向阳的高地，等待敌军来犯；如果敌军已抢先占据了有利地形，我军就应该主动撤退，千万不要进攻。在“远”型地域，敌我双方实力相当时，这个时候就不宜挑战，如果勉强出战，就会不利。以上这六点，都是利用了地形的原则，也是将帅的重大责任所在，不能不认真考察研究。</p>
<p>军队作战失利有“走”“弛”“陷”“崩”“乱”“北”六种情况。这六种情况的发生，不是由于天时地理等自然条件造成的，而是由将帅的过失所造成的。双方实力相当，却要以一击十而导致失败的，叫作“走”。士卒强悍，军官却懦弱，指挥不当而导致失败的，叫作“弛”。军官强悍而士卒怯懦，战斗力差而导致失败的，叫作“陷”。副将有怨仇而不服从指挥，遇到敌人擅自出战，主将又不了解他们能力，因而失败的，叫作“崩”。由于将帅懦弱缺乏威严，治军没有章法，官兵关系紧张，列兵布阵杂乱无章，因而致败的，叫作“乱”。将帅不能正确判断敌情，以少击众，以弱击强，作战又没有精锐先锋部队，因而落败的，叫作“北”。以上六种情况，都是必然导致作战失利的原因。这是将帅的重大责任之所在，是不能不认真考察研究。</p>
<p>地形是用兵作战的重要辅助条件。正确判断敌情，争取克敌制胜的主动权，考察地形险易，计算路程的远近，这些都是高明的将帅必须懂得的道理和掌握的法则。明白这些道理并用于指挥作战，必定能够获胜，反之则必定失败。</p>
<p>因此，根据一般作战规律，如有必胜把握，即使国君不让打，主将也可以坚持去打；如果根据分析判断没有必胜把握，即使国君坚持要打，主将也要拒绝出战。因此，身为将帅，进攻不是为了谋求胜利之名，撤退而不惧怕承担失利的罪责，只求保全百姓，符合国家利益，这样的将帅才是国家的宝贵财富。</p>
<p>对待士卒像对待婴儿那样百般呵护，士卒就能与将帅共患难；对待士卒像对待亲生儿子那样关怀疼爱，士卒便能与将帅同生共死。如果一味溺爱士卒却不用法令约束他们，厚待士卒而不使用他们，士卒违法乱纪又不惩治他们，那么，士卒就如同娇惯的孩子，是不能用来作战的。</p>
<p>只了解自己的军队，而不了解敌人的情况，取胜的可能性只有一半；只了解敌军的情况，而不了解自己的军队，取胜的可能性也只有一半；既了解敌人的情况，也了解自己的军队，但不了解地形不利于作战，取胜的可能性同样只有一半。所以，真正懂得用兵的将帅，行动起来不会迷惑，战术也能变化无穷。</p>
<p>所以说：了解敌人，也了解自己，才能克敌制胜；如果又了解天时、地利，胜利就能万无一失了。</p>
<h3>【九地篇】</h3>
<p>孙子曰：用兵之法，有散地，有轻地，有争地，有交地，有衢地，有重地，有圮地，有围地，有死地。诸侯自战其地，为散地。入人之地不深者，为轻地。我得则利，彼得亦利者，为争地。我可以往，彼可以来者，为交地。诸侯之地三属，先至而得天下之众者，为衢地。入人之地深，背城邑多者，为重地。行山林、险阻、沮泽，凡难行之道者，为圮地。所由入者隘，所从归者迂，彼寡可以击吾之众者，为围地。疾战则存，不疾战则亡者，为死地。是故散地则无战，轻地则无止，争地则无攻，交地则无绝，衢地则合交，重地则掠，圮地则行，围地则谋，死地则战。</p>
<p>所谓古之善用兵者，能使敌人前后不相及，众寡不相恃，贵贱不相救，上下不相收，卒离而不集，兵合而不齐。合于利而动，不合于利而止。敢问：“敌众整而将来，待之若何？”曰：“先夺其所爱，则听矣。”</p>
<p>兵之情主速，乘人之不及，由不虞之道，攻其所不戒也。</p>
<p>凡为客之道：深入则专，主人不克；掠于饶野，三军足食；谨养而勿劳，并气积力，运兵计谋，为不可测。投之无所往，死且不北，死焉不得，士人尽力。兵士甚陷则不惧，无所往则固。深入则拘，不得已则斗。是故其兵不修而戒，不求而得，不约而亲，不令而信，禁祥去疑，至死无所之。吾士无余财，非恶货也；无余命，非恶寿也。令发之日，士卒坐者涕沾襟。偃卧者涕交颐。投之无所往者，诸、刿之勇也。</p>
<p>故善用兵者，譬如率然；率然者，常山之蛇也。击其首则尾至，击其尾则首至，击其中则首尾俱至。敢问：“兵可使如率然乎？”曰：“可。”夫吴人与越人相恶也，当其同舟而济，遇风，其相救也如左右手。是故方马埋轮，未足恃也；齐勇若一，政之道也；刚柔皆得，地之理也。故善用兵者，携手若使一人，不得已也。</p>
<p>将军之事：静以幽，正以治。能愚士卒之耳目，使之无知。易其事，革其谋，使人无识；易其居，迂其途，使人不得虑。帅与之期，如登高而去其梯；帅与之深入诸侯之地，而发其机，焚舟破釜，若驱群羊，驱而往，驱而来，莫知所之。聚三军之众，投之于险，此谓将军之事也。九地之变，屈伸之利，人情之理，不可不察。</p>
<p>凡为客之道：深则专，浅则散。去国越境而师者，绝地也；四达者，衢地也；入深者，重地也；入浅者，轻地也；背固前隘者，围地也；无所往者，死地也。</p>
<p>是故散地，吾将一其志；轻地，吾将使之属；争地，吾将趋其后；交地，吾将谨其守；衢地，吾将固其结；重地，吾将继其食；圮地，吾将进其涂；围地，“吾将塞其阙；死地，吾将示之以不活。</p>
<p>故兵之情，围则御，不得已则斗，过则从。是故不知诸侯之谋者，不能预交；不知山林、险阻、沮泽之形者，不能行军；不用乡导者，不能得地利。四五者，不知一，非霸王之兵也。夫霸王之兵，伐大国，则其众不得聚；威加于敌，则其交不得合。是故不争天下之交，不养天下之权，信己之私，威加于敌，故其城可拔，其国可隳。施无法之赏，悬无政之令，犯三军之众，若使一人。犯之以事，勿告以言；犯之以利，勿告以害。</p>
<p>投之亡地然后存，陷之死地然后生。夫众陷于害，然后能为胜败。</p>
<p>故为兵之事，在于顺详敌之意，并敌一向，千里杀将，此谓巧能成事者也。</p>
<p>是故政举之日，夷关折符，无通其使；厉于廊庙之上，以诛其事。敌人开阖，必亟入之。先其所爱，微与之期。践墨随敌，以决战事。是故始如处女，敌人开户，后如脱兔，敌不及拒。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：按照用兵的一般规律，战场的地形种类有“散地”“轻地”“争地”“交地”“衢地”“重地”“圮地”“围地”“死地”九种。诸侯在自己领地内作战的战地，叫作“散地”；进入敌境不远的战地，叫作“轻地”；我军先占领于我有利，敌军先占领于敌有利的战地，叫作“争地”；我军可以前往，敌军也可以前来的战地，叫作“交地”；与多国毗邻，谁先到就可以获得诸侯列国援助的战地，叫作“衢地”；深入敌国腹地，背靠敌人众多城邑的战地，叫作“重地”；山高水险、林木森严、池沼错综，难于通行的战地，叫作“圮地”；行进的道路狭窄，退兵的道路迂远，敌军能以少击众的战地，叫作“围地”；奋起速战就能生存，不奋起速战就会全军覆灭的战地，叫作“死地”。因此，处于散地不宜作战，处于轻地不宜停留，处于争地不要勉强强攻，处于交地要保证队伍能相互策应而不被截断，进入衢地应该主动结交诸侯，深入重地要掠取军需物资，遇到圮地则必须要迅速通过，陷入围地就要设计脱险，置于死地就要力战求生。</p>
<p>古代善于指挥作战的人，能使敌军首尾不能相互策应，主力部队与非主力部队不能相互依靠，官兵之间不能相互救援，军中上下级之间不能互相统属，士卒溃散而不能集合，即使集合也无法展开统一行动。于我有利就战，于我不利就不战。或许有人会问：“如果敌军众多且又阵势严整前来进攻，该如何应付呢？”答案是：“先夺取敌人所必救的要害之处，这样敌人就不得不听任我们的摆布了。”用兵作战的原则贵在神速，要乘敌人措手不及的时机，从敌人意想不到的道路，攻击敌人防备虚懈的地方。</p>
<p>进入敌国境内作战的一般规律是：越深入敌国腹地，我军军心就要越坚固，敌人就越难战胜我们。同时到敌国富饶的乡野掠取粮草，以保证我军的补给充足；要注意休整，使军队不过于劳顿，要保持士气，养精蓄锐；部署兵力要巧用计谋，使敌人无法揣测我军的虚实和意图。把将部队置于无路可走的绝境，士卒就会宁死不退；士卒既然连死都不怕，还有什么事情做不得呢？那样，全军将士也必然会竭尽全力与敌人殊死作战。这样当士卒真正深陷绝境时，就会无所畏惧；无路可走，军心反而会更加稳固；越是深入敌境，部队的凝聚力就越强；迫不得已时，将士们就会殊死战斗到底。在这种情况下，军队不用整治也会加强戒备，不用鼓励也能积极完成任务，不用约束也能亲密团结，不需要三令五申也能遵守法令。在军中禁止占卜迷信，要消除部属的疑虑，部属就至死也不会逃跑。士卒们不留多余的财物，并非他们不爱财物；士卒们将生死置之度外，并不是他们不想活命。作战命令下达时，坐着的士卒泪沾衣襟，躺着的士卒泪流满面，但一旦将他们置于无路可走的绝境，他们就会像专诸、曹刿一样勇敢了。</p>
<p>善于指挥作战的人，能使部队自我策应如同“率然”蛇一样。率然是生活在恒山的一种灵蛇。这种蛇，打它的头，尾巴就会来救应；打它的尾巴，头就会来救应；打它的腹部，头尾都会来救应。有人问：“军队有可能指挥得像率然一样灵活吗？”答案是：“可以。”吴国人和越国人原本相互仇恨，但当他们同船渡河而遇上大风时，他们相互救援，就如同人的左右手一样自然熟练。因此，想用缚住马缰、深埋车轮这种显示死战决心的办法来稳定部队，是靠不住的。要使全军上下齐心协力、勇敢如一人，靠的是统兵治军有方。要使勇敢的人和怯弱的人都得以充分发挥作用，关键在于合理利用地形。善于用兵作战的人，能使全军上下携手团结如同一人一样服从指挥，这是由于客观形势迫使部队不得不如此。</p>
<p>作为统帅，考虑谋略要做到沉着冷静而又幽深莫测，管理部队要公正严明而又有条不紊；要能蒙蔽士卒的耳目，使他们对军事行动一无所知；要能临时变更作战部署，改变原定计划，使人无法识破真实用意；要不时变换驻地，故意迂回前进，使人无从推测意图；向部属下达作战命令要像登高抽去梯子一样，使士卒有进无退；率众深入敌国领土作战要像弩机射出的箭一样，准确捕捉战机，焚舟砸锅一往无前。指挥士卒要像驱赶羊群一样，赶过来，驱过去，而不让他们知道究竟要到哪里去；集结全军要把他们置于险境，迫使全军拼死奋战。这是统帅的职责。各种地形的灵活运用，攻守进退的利害关系，士卒在不同环境中的心理变化规律，这些都是将帅必须认真考察研究的问题。</p>
<p>在敌国境内作战时的规律是：进入敌境越深，军队就越要专一；进入敌境越难，军心就越容易涣散。进入敌境作战的地域称为绝地；四通八达的地域叫作衢地；深入敌境后方的叫作重地；进入敌境不远的叫作轻地；背有险阻前有隘路的地域叫围地；无路可走的地域叫死地。因此，作战时在散地要统一军队意志；在轻地要使营阵紧密相连；进争地要使后续部队迅速跟进；过交地要谨慎防守；在衢地要巩固与列国的结盟；入重地要保障军需供应；经圮地必须迅速通过；陷入围地就要堵塞缺口；到了死地就要显示死战的决心。所以，士卒的心理变化规律是：被包围就会合力抵御，不得已时就会殊死奋战，陷于深重危难境地就会非常听从指挥。</p>
<p>因此，不了解列国诸侯的战略企图，就不能与之结交；不熟悉山林、险阻、沼泽等地形情况，就不能行军作战；不用当地人做向导，就不能得到地形之利。这些情况，如果有一项不了解，都不能算争王称霸的军队。真正强大的军队，进攻大国，行军迅猛得使敌国无法及时调动民众与集结军队；向敌人施以兵威，能使其盟国不能与之配合策应。因此，没有必要去争着同天下诸侯结交，也用不着在各诸侯国里培植自己的势力，只要能施展自己的战略意图，把兵威施加在敌人头上，就可以拔取敌人的城邑，摧毁敌人的国都。</p>
<p>施行破格的奖赏，颁布打破常规的号令，指挥全军上下就能如同指挥一个人一样。向部属布置作战任务，不要向他们说明意图；只告诉他们有利的条件，不必指出不利因素。把士卒置于危亡境地，才有可能转危为安；使士卒陷入死地，才有可能起死回生。只有使士卒深陷绝境时，才可能转败为胜。</p>
<p>所以，指挥作战的关键，在于摸清敌人的意图，迷惑敌人，然后集中精锐兵力攻击敌人的要害，这样即使奔袭千里也可斩杀敌将，这便是通常说的机智能成就大事。</p>
<p>因此，在决定战争方略的时候，就要封锁关口，废除通行符证，停止与敌国使节往来；朝廷要反复计议考虑战争计划。一旦敌人出现可乘之机，就要迅速乘机攻取。首先夺取敌人最重要的战略要地，但不要轻易与敌约期决战。要灵活机动，依敌情来决定自己的作战计划和行动。因此，在战前要静若处子，不露声色，诱使敌人放松警惕，门户大开；一旦开战则要动如脱兔，迅速异常，使敌人措手不及，无从抵抗。</p>
<h3>【火攻篇】</h3>
<p>孙子曰：凡火攻有五：一曰火人，二曰火积，三曰火辎，四曰火库，五曰火队。行火必有因，烟火必素具。发火有时，起火有日。时者，天之燥也；日者，月在箕、壁、翼、轸也。凡此四宿者，风起之日也。</p>
<p>凡火攻，必因五火之变而应之。火发于内，则早应之于外。火发兵静者，待而勿攻，极其火力，可从而从之，不可从而止。火可发于外，无待于内，以时发之。火发上风，无攻下风。昼风久，夜风止。凡军必知有五火之变，以数守之。</p>
<p>故以火佐攻者明，以水佐攻者强。水可以绝，不可以夺。夫战胜攻取，而不修其功者凶，命曰费留。故曰：明主虑之，良将修之。非利不动，非得不用，非危不战。主不可以怒而兴师，将不可以愠而致战；合于利而动，不合于利而止。怒可以复喜，愠可以复悦；亡国不可以复存，死者不可以复生。故明君慎之，良将警之，此安国全军之道也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：火攻的作战方式共有五种，一是火烧敌军的人马，二是焚烧敌军的粮草，三是焚烧敌军辎重物资，四是焚烧敌军兵器库，五是火烧敌军的粮道和运输设施。实施火攻必须具备一定的条件，火攻的器材必须事先准备就绪。放火要看准天时，选好有利的日子。天时是指气候要干燥，日子是指要在月亮行经“箕”“壁”“翼”“轸”四个星宿位置的。凡是月亮行经这四个星宿的时候，就是起风的日子。</p>
<p>凡是用火攻敌，都必须根据以上五种情况所引起的情况变化灵活部署兵力策应。如果从敌营内部放火，就应该及早派兵在外策应。如果敌营内已经起火，但敌军仍然保持镇静的，就要耐心等待，不要急于进攻；等到火势旺盛后，再根据具体情况作出决策，可以进攻就发起进攻，不可以进攻就停止。也可以从敌营外部放火，这样就不必等待内应，只要时机适合就可以放火攻击。从上风放火时，不可从下风向进攻。白天风刮久了，到夜晚就容易停止。大凡指挥军队作战，都必须懂得灵活运用上述五种火攻形式，并遵循自然规律准确把握火攻的时机。</p>
<p>所以说，用火来辅助军队进攻，明显容易获胜；用水来辅助军队进攻，攻势也必能加强。但水攻只能隔断敌军的阵形、联系和运输，不能像火攻那样毁灭敌军的兵马和军需物质。</p>
<p>如果打了胜仗，攻取了敌人的土地城邑，却不巩固胜利成果，不及时对部下进行论功行赏，是很危险的，这种情况叫作“费留”。因此，英明的国君应该慎重考虑这个问题，贤良的将帅要认真对待这个问题。于国没有好处不要行动，没有取胜的把握不能用兵，不到万不得已绝不开战。国君不能因为一时的愤怒就发动战争，将帅不能因为一时的气愤就贸然下令出战。符合国家长远利益才可以用兵，不符合国家长远利益就停止用兵。愤怒可以重新转化为喜悦，气愤也可以重新转化为高兴，但是，国家灭亡了就不能复存，人死更不能再生。因此，英明的国君要慎重对待战争，贤良的将帅应该小心警惕贸然作战，这都是安定国家保全军队的根本原则！</p>
<h3>【用间篇】</h3>
<p>孙子曰：凡兴师十万，出征千里，百姓之费，公家之奉，日费千金；内外骚动，怠于道路，不得操事者，七十万家。相守数年，以争一日之胜，而爱爵禄百金，不知敌之情者，不仁之至也，非人之将也，非主之佐也，非胜之主也。故明君贤将，所以动而胜人，成功出于众者，先知也。先知者，不可取于鬼神，不可象于事，不可验于度，必取于人，知敌之情者也。</p>
<p>故用间有五：有因间，有内间，有反间，有死间，有生间。五间俱起，莫知其道，是谓神纪，人君之宝也。因间者，因其乡人而用之。内间者，因其官人而用之。反间者，因其敌间而用之。死间者，为诳事于外，令吾间知之，而传于敌间也。生间者，反报也。</p>
<p>故三军之事，莫亲于间，赏莫厚于间，事莫密于间。非圣智不能用间，非仁义不能使间，非微妙不能得间之实。微哉！微哉！无所不用间也。间事未发，而先闻者，间与所告者皆死。（莫亲于间：指没有比间谍更应成为亲信了。赏莫厚于间：指没有比间谍更应该得到丰富的奖赏了。事莫密于间：没有经间谍的事更应该保守机密了。间事未发：用间之事还没有开始进行。间与所告者皆死：间谍和告知用间之事的人都要处死。）</p>
<p>凡军之所欲击，城之所欲攻，人之所欲杀，必先知其守将，左右，谒者，门者，舍人之姓名，令吾间必索知之。</p>
<p>必索敌人之间来间我者，因而利之，导而舍之，故反间可得而用也。因是而知之，故乡间、内间可得而使也；因是而知之，故死间为诳事，可使告敌。因是而知之，故生间可使如期。五间之事，主必知之，知之必在于反间，故反间不可不厚也。</p>
<p>昔殷之兴也，伊挚在夏；周之兴也，吕牙在殷。故惟明君贤将，能以上智为间者，必成大功。此兵之要，三军之所恃而动也。</p>
<h3>〖翻译〗</h3>
<p>孙子说：大凡兴兵十万，出征千里，百姓的耗费，国家的开支，每天至少耗资千金；国家内外动荡，民夫兵卒因往来奔波而疲惫不堪，不能安心从事耕作的人多达七十万家。这样相持多年就是为了争求有朝一日的胜利。如果最后却因吝惜爵禄和金钱，不肯用来重用间谍，以致不能掌握敌情而失败，那就是不仁到极点啊。这样的人不配做军队的统帅，不配做国君的辅臣，也不可能取得最后的胜利。英明的国君、贤能的将帅，之所以动辄就能战胜敌人，功业超越众人，就在于用兵作战之前便掌握了敌情。要事先了解敌情，决不能乞求鬼神的启示，也不能用相似的例子作类比推测，更不能从日月星辰运行的数理去验证，而只能从那些真正熟悉敌情的人那里去获取。</p>
<p>间谍的运用方式有“因间”“内间”“反间”“死间”“生间”五种。五种间谍一齐使用，使敌人无从捉摸我用间的规律，这就是使用间谍神妙莫测的方法，也正是国君克敌制胜的法宝。所谓“因间”，是利用敌国居民中的普通人做间谍；所谓“内间”，是指利用敌方的官员做我方的间谍；所谓“反间”，就是利用敌方派来的间谍，使之反过来为我效力；所谓“死间”，是指制造散布虚假情报，通过我方间谍将假情报传给敌间，诱使敌人上当。但事情一旦败露，这类间谍难免一死而被称为死间；所谓“生间”，是指能亲自活着回来报告敌情的间谍。</p>
<p>因此，对于统领三军、用兵打仗的国君和主将来说，三军之中没有比间谍更值得信赖的人了，军中的奖赏没有比奖赏间谍更优厚的了，军中的机密也没有比使用间谍更为机密的了。不是英明睿智的人不能任用间谍，不是仁义的人不能驱使间谍，不是谋虑精细的人不能分析判断间谍提供的情报真实性。微妙呀，微妙！在作战过程中无时无处不可以使用间谍。如果间谍工作还没有进行就泄露了用间的消息，那么，间谍和了解内情的人都要被处死。</p>
<p>凡是要攻打敌军，要攻占敌方城邑，要刺杀敌方某人，都必须预先了解敌方的守将、左右亲信、传达报告的官员、守门的官吏以及门客幕僚诸人的相关情报，而想要知道这一切就要指令我方间谍去侦察清楚。</p>
<p>对于敌人派来的刺探我方情报的敌方间谍，也必须把他们搜查出来，之后再用优厚的待遇和金钱来收买他们，对他们进行引诱开导，再放他们回去，这样就可以使他们成为反间，为我所用了。通过反间了解敌情，就能培植、利用因间和内间了；同样，根据反间提供的情报，就能让死间传播假情报给敌人了；由于从反间那里了解了敌情，避开了危险，生间也就可如期回报。这五种间谍的情况，君主都必须了解掌握，而了解情况的关键在于利用反间，所以对反间不可不给予优厚待遇。</p>
<p>以前，殷商的兴起，是因为商汤重用了在夏朝为臣、了解夏朝情况的伊尹；周朝的兴起，是由于周武王重用了了解商朝情况的姜子牙。因此，明智的君主，贤明的将帅，若能使用很有智谋的人做间谍，一定能取得极大的成功。这是用兵作战的关键，是军队行动的依靠。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/13" rel="alternate"/><category term="学习笔记"/><published>2021-06-01T16:08:02+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/12</id><title>我的母亲</title><updated>2023-05-26T04:53:04.830351+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>编者按：2020年12月，庚子年冬，温家宝的母亲杨志云去世，这位年近百岁的老人走完了她的一生。2021年清明节前夕， 温家宝撰文追忆自己的母亲。文章于2021年3月25日—4月15日分四期连载在《澳门导报》。</p>
</blockquote>
<p>妈妈走了。她离开了我们，离开了人间，回到生养她那片土地上。 </p>
<p>妈妈还在，她永远活在我们心中，活在她深深爱着的学生们中，活在她眷恋的乡亲们中。</p>
<p>妈妈名叫杨志云 (曾用名杨秀安)，1921年农历11月14日生于天津北郊宜兴埠。父亲杨凤翔，是名村医，靠开个小药铺维持生计;母亲杨马氏，家庭妇女，不识字。</p>
<p>妈妈可能是姥爷、姥姥领养的孩子，人们都这么说，可妈妈至今不肯讲。姥爷、姥姥待她像亲闺女一样，谁也不愿再提这段往事。</p>
<h3>妈妈生在苦难的时间和苦难的地方。</h3>
<p>宜兴埠是津北重镇，自古是由津门去宝坻和冀东的必经之路，这一地理位置使它成为攻守天津的军事要地。</p>
<p>近代以来，由于内忧外患、战乱不断，宜兴埠长期处于灾难之中。妈妈童年时，家乡已是穷苦不堪、民不聊生的乡村。村子里是土道、土房、土炕，庄稼亩产不足百斤。人们多从事荞麦皮、麻杆、秫秸、香草等买卖，艰难度日。一首民谣道出了当时的情景:</p>
<p>住土房、睡土炕，男人外经商、家中无米汤，孩儿哭叫饿、女人泪汪汪，麻杆换来玉米面，糊弄肚皮度饥荒。</p>
<p>1936年，姥爷因病去世，年仅45岁。药铺靠姥姥一人经营。姥姥请了山东两个姓赵的伙计，帮助料理药铺。除开药铺外，还租了“聋十爷” (姓杨的一户地主)的10亩地。</p>
<p>那年10月，日本侵略军在天津郊区进行了夺取平津的“假想敌”式的大规模演习。六七千名日军从宜兴埠外西北到东南，形成半月状弧形包围圈，枪声、炮声大作，许多庄稼和农田被毁。老百姓不敢出门，庄稼不能收割，生意不能做，生活困苦，衣食无着。</p>
<p>1937年4月22日，日本侵略军全面侵占华北的战争迫在眉睫，决定修建临时飞机场，为向天津空运兵员和物资做准备。地址选在宜兴埠村东南。当时许多农田被毁，许多农民被抓去干活,使宜兴埠又一次受到损害。“七.七”卢沟桥事变，标志着艰苦卓绝的八年抗战的开始。</p>
<p>1937年2月至1938年1月，父亲在宜兴埠士范小学任教。这期间，父亲和母亲恋爱结婚。1938年4月，父亲考入国立北京师范学院 (后改为北京师范大学)文科史地组 (后改为史地系)。那一年妈妈生了第一个儿子，爷爷给他起名光华 (光复中华之意)，不幸仅活了一岁，因患肺炎而夭折。</p>
<p>1942年9月15日 (农历八月初六)，妈妈在国难中又生下了我。爷爷心疼，给我起名“家宝”。那一年，日寇在华北大扫荡，津北一带也成了他们“清乡”和实行“三 光”政策的地方。</p>
<p>10月的一天，一股日寇进入宜兴埠，将全村老小集中村西南广场，四周架起机枪对着村民，威逼交出八路军。妈妈抱着刚出满月的我挤在人群中，惊恐万分。鬼子吼叫着，扬言不交人就开枪。场院一片寂静， 妈妈怕我哭闹，把我紧紧抱在怀里。</p>
<p>在兵荒马乱中，药铺开得不安宁。伪军、国军常来骚扰。一天下午，妈妈正在屋里靠着窗户的地方用木盆洗衣服，一只狗卧在外面窗下，妈妈并未看见。突然来了一群伪军，开枪把狗打死。妈妈埋头洗衣服，没看见外面发生的一切，枪声把她惊呆了，放下衣服，半天说不出话来。我被吓坏了，紧紧抱住妈妈，躲在她背后。这时，只听到外边一片狂笑声。</p>
<p>1948年12月，平津战役进入 第二阶段，解放军攻打天津。国民党守军为了空室清野，扫清射界，下令放火烧毁了津北70多个村庄的农舍，致使14万村民毁屋丧家。宜兴埠被烧民房200多间。 爷爷全家住在西下坡，房子全部被烧为灰烬，1926年办的士范小学也被烧得荡然无存。姥姥家和她的小药铺没有幸免。 已是年过半百的姥姥随村民仓惶逃难，在路上把随身带的一点积蓄全部丢失。 看着经营多年的小药铺没了，家没了，又身无半文，今后的日子怎么过？她悲痛欲绝，痛苦多日，自此一病不起，于1949年逝世，终年51岁。</p>
<p>那些日子里，妈妈要服侍姥姥，又要照顾我，还要处理小药铺的后事。我看得出来，她的心情很沉重、很难过。</p>
<h3>妈妈好强、自立、向上。</h3>
<p>解放前 ，为了苦苦支撑起这个家，妈妈到处找工作，先后在宜兴埠士范小学、天津县七区中心校任教。 她深知每份工作都来之不易，因而十分珍惜。抗战胜利前后(1944年7月至1946年7月)，她曾在天津“马大夫医院”护士学校学习，后因我无人照管而辞职。</p>
<p>妈妈上学不多，为了找工作，曾上过师范专科学校培训班、簿记夜校。三十多岁的人,又要操持家务、管教孩子，又要上课、写作业。1954年，她忍痛离家，和一群年轻人赴甘肃支教。在天水伏羲小学当一名教师，一去就是大半年。那一年我才12岁，刚上初中。爸爸上班，无暇照顾我，晚上还要和爸爸一起做饭。就在那时，我学会了蒸窝头、熬稀饭。三岁的妹妹寄养在五姑奶奶家。</p>
<p>妈妈1959年到东门里小学担任语文教师兼班主任。她年轻时读书多，语文基础坚实。她的学生于亚回忆：</p>
<p>我们语文课一直由杨老师教。同学们很喜欢上她的课，从拼音识字开始，到读书作文，每堂课都讲得清清楚楚。 朗读课真的把人带入课文中，几遍下来基本上就能背诵了。她腹有诗书，最爱讲故事，让同学们懂得做人的道理。</p>
<p>学生孙秀庭回忆:</p>
<p>杨老师为我们打下的基础异常严格、扎实。 记得老师有一根教鞭，至今它点在黑板上的“哒哒”声有力地回响在我耳边。往深处理解，老师在教授知识的同时，潜移默化地给我们灌输做人的道理，处事的准则，渐渐地，我们班具备了一种班风：它是被学习的风气引导的、自觉自律的、注重道德品质的。</p>
<p>于亚问： 我们身上是不是都具有一种为一个信念献身的精神?</p>
<p>我说有，会为某种崇高美而感动。如果为一个正义的事业去战斗，即使献身也在所不惜——即便到了这个年龄仍然是这样。 孙秀庭答。</p>
<p>妈妈到了九十多岁高龄，她的学生仍然惦念她。他们在事业上都有成就了，但他们在一起的时候还经常提到杨老师:</p>
<p>我们的杨老师到了人生九十多岁的高龄，我们仍然是有老师在的孩子，这是我们人生一大幸事。 如今已年近古稀的学生们这样回忆老师。</p>
<p>2010年元旦前夕，学生们为杨老师九十大寿祝寿合影 (右起:孙秀庭、刘群义、鲍学智、于亚、刘尔兰、李志强、潘笑菊、崔玉仁)
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120352829-c1f8f980-c333-11eb-9391-cb2beeb4701e.jpg" alt="合影" /></p>
<h3>妈妈是个极富同情心的善良人。</h3>
<p>妈妈同情穷人。</p>
<p>宜兴埠庙前邻居韩家是贫农，孩子多，生活困难，偏偏全家都患上肺结核。妈妈从年轻时就和他们家是朋友。解放后，韩家只有一对姊弟(韩玉琴、韩富奎)在天津。妈妈在自家生活窘迫的情况下，照顾这对孤儿，直到姐姐在国棉七厂找到工作，弟弟在天津35中毕业，当上体育教师。韩富奎在35中上学时无处可住，妈妈让他住在自己家中，九平方米的小屋本来拥挤不堪，又添了个大小伙子。</p>
<p>我家居住的西里大街达摩庵前胡同，是社会底层市民生活的地方，他们都靠劳动和经营而生活，收入低微，勉强度日。随着时间的变化，这里的房屋愈来愈破旧，道路愈来愈泥泞，胡同越来越混乱，居民越来越拥挤。</p>
<p>刚搬来时，胡同里来了一户读书人家，人们相待都很客气。称父亲“温先生”、母亲“杨老师”。父母亲为人老实，待人谦和，与每家相处得都很好。</p>
<p>房东刘奶奶，孤身一人，无亲人照顾，靠租赁院里两间房子和一点积蓄为生。我家租住院里靠外的一间北房，住了四十多年。妈妈对老人很好，房租虽贵些，但一直按时付款，还时常给老人送点东西。院落、茅厕、厨房收拾得利利索索。“文革”期间，我家被“疏散”到农村；“文革”后又回到这里，直到街区拆迁才搬家。</p>
<p>胡同邻里许多人家都是妈妈的朋友。他们当中有蹬三轮车的、开拔丝作坊的，开酱园的，还有孤儿寡母。父母与他们交往不深，但彼此相处是热情真诚的，有时还互相帮助。这里没有职业和文化的隔阂,没有虚情假意。多年来,父母没有与一户人家闹过不和。这种关系一直持续到那个“史无前例”的年代。当家里受难时，街坊悄悄同情我们，在晚上没人的时候撕去胡同里给爸爸贴的大字报，没有一户落井下石的。</p>
<p>记得，那时家里饭菜很简单，每顿饭一般只有一个菜，很少吃肉。有时让我到肉铺买上两毛钱肉，还要说明要肥瘦，这就是改善伙食了。遇到年节喜庆之日，家里吃顿“捞面”，妈妈总是端着满满一碗面条，放好炸酱和菜码，给邻居一家家送去。这是妈妈对邻里的心意，也是她待人的热忱。</p>
<h3>妈妈一生简朴，活得清白。</h3>
<p>解放后，1950年，爸爸、妈妈和我搬到天津，租住只有几平方米的一间小屋，可谓家徒四壁，身无分文。爸爸的工资每月仅37元，可光房租就要8元(一袋面粉钱)。这间小屋伴我们全家几十年，其间家里又添了妹妹和弟弟。妈妈省吃俭用，我们的衣服都是补了又补。就是这样，工资上月接不到下月，每月还要借点钱。那时，爸爸有个小本子，专门记账用的。</p>
<h3>我从小就知道生活的艰辛，简朴的生活习惯贯穿一生。</h3>
<p>记得上初中的时候，有一次妈妈给我做了双新布鞋。那天，我高兴地穿上新鞋上学，不巧下学时正赶上大雨。我到家时，妈妈冒雨倚门等候，远远望着我光着两脚走路，手里抱着那双新布鞋。她赶忙跑到我跟前，一把把我搂在怀里。在雨中,我望着妈妈，她流泪了，满脸是泪水和雨水。</p>
<p>人穷志不短，妈妈严格要求自己，同时也严格要求自己的孩子。记得天津刚刚解放，城里无安身之地，家乡房子已毁，爸爸、妈妈带着我回到宜兴埠，暂借一远房亲戚的一间房子住，我在爷爷租用村中杨家下场仓库作校舍的士范小学继续上学。</p>
<p>一天，我在街上捡了一分钱放在衣兜里，被妈妈发现了。她边打边问钱是哪儿来的，竟把一个扫帚打散了。从那时，我就懂得一个道理，不是自己的钱一分不能要。这个道理我记在心里几十年，一次都没违反过。</p>
<p>妹妹比我小9岁，她上幼儿园经常是我接送的。一次下学回家，她带回了一个布娃娃。妈妈追问她是从哪儿拿来的，她只是哭，硬是说不清楚。妈妈让我带着妹妹立刻把娃娃送回园里。到幼儿园才弄清楚是园里给每个孩子发的。</p>
<p>妈妈脾气不好，对孩子从不溺爱，十分严厉。现在回想起来，妈妈在我小时候对我的教诲，让我终生受益。</p>
<p>妈妈是把这样的事情作为道德的根本，严格要求全家。天津刚解放那年，爸爸考入华北人民革命大学，毕业后曾在天津市工商局工作一段时间。当时，正值私营工商企业改造时期，爸爸的工作需要同私营工商企业者打交道。妈妈非常警觉，经常嘱咐爸爸千万不能收人家任何钱和物。爸爸非常老实，从不沾惹是非，更不拿人一分钱，结果，在以后的“三反五反”运动中，自身干干净净。</p>
<p>妈妈一生结交的都是同事、邻居、普通百姓，从未高攀过一个当官的。1978 年在农村待了近10年才得以落实政策，回到原来的家——达摩庵前胡同那间狭小破烂的小屋，在这里一住又是15年。1985年我调入中央，妈妈从未因我的升迁向组织提过任何要求，更没有打我的旗号给家里办过任何事情。妈妈和爸爸一生从事神圣的教育事业，全靠微薄的工资度日，死后没有留下任何财产和积蓄。</p>
<h3>妈妈坚强而有主见。</h3>
<p>从我记事时起，就看到家里的大小事情都得她操心、拿主意。爸爸一生艰辛、坎坷。他经历新旧两个社会，在沧桑世事中，安分守己，只希望活得太平，但终于也没有逃脱政治的漩涡。1959年“审干”期间，因“历史问题”，他离开了多年的教师岗位，被“限制使用”。开始在农场劳动，后来到校图书馆工作。那些年，家里仿佛出了大事情，妈妈忧心忡忡，又要劝解爸爸，又要照料全家。</p>
<p>“文化大革命”的灾难落在我们家中。爸爸被揪斗，关在学校监视居住，停发工资。大字报从家门贴到胡同。妈妈从自己不多的工资中，先给爸爸留足伙食费，自己亲自送到学校。她不放心这点钱能否送到爸爸手中，非让造反派给收条为据。1970年，全家又被强制疏散到农村。先是要全家到内蒙古五原(妹妹当时在通辽下乡)，当时父母已年过半百，实难带幼子适应那里的环境。经反复交涉、多方联系，后改迁到天津市北郊区小淀公社劳动，一待就是六年。粉碎“四人帮”后，爸爸调到天津北郊区宜兴埠九十六中学做教员。</p>
<p>1978年11月5日，天津市河北区教育局作出关于父亲政治历史问题的复议意见，认为“文革”期间的审查，“未发现新问题”。1979年6月26日，天津市河北区教育局又撤销1958年作出的《关于对温刚限制使用的意见》。1982年办理退休手续，1986年改为离休。</p>
<p>父亲能忍，但有个性。我刚满周岁时，正赶上日寇清乡、扫荡，行人过道卡，均要严格盘查，不准带一粒大米。有一次，妈妈因奶水不够，让父亲买点米带回家。天黑了，爸爸怀揣一包大米过路卡，日寇持枪盘查，非要搜身不可，父亲宁死不依，差点被刺刀挑死。</p>
<p>“文革”期间，父亲被关在学校,经常遭受野蛮的“审讯”和打骂。一天，造反派一拳将父亲的脸打肿，眼睛被“封”得看不见东西。父亲忍无可忍，指着心口说：“小子，朝这儿打!”</p>
<p>他虽然有些倔强，但常念及全家老小，能忍非常人所能忍的苦痛，变得更加少言寡语。没事时，经常抄写古诗词或报刊中有意思的文章，以解惆怅之情。</p>
<p>妈妈最理解他，仿佛只有她能窥见他内心那些难以言表的思想和感情。她从不埋怨父亲，反而总是宽慰和体贴他。他们相濡以沫七十五载。</p>
<p>父亲没有留下什么，他把艰辛、苦痛和挚爱都带走了，走得那么安详，仿佛这个世界就给他这条路。</p>
<h3>妈妈教我做人。</h3>
<p>妈妈爱读古书，经常给我讲岳飞、文天祥、诸葛亮等历史人物的故事，也讲我熟悉的长辈往事。她做家务时，我常缠在她身边，她边做活边给我讲故事。妈妈常说，人要努力、向上。她总是把做人、志向、责任同刻苦、认真结合起来，使我深切懂得人不仅要有作为，首先要学会做人。妈妈这些话深深触动了我的心。我常边听边落泪，下决心为国家和人民而努力学习，做一个有气节、有学识、有本领的人。每每忆起妈妈说话的神情和至今难以忘却的话语，我从心中油然萌发一种崇敬和感激之情。</p>
<p>对于我担当大任，妈妈是忧虑的。我手中一直保存母亲的两封信。一封信写在2003年11月，我刚担任第一届总理的时候；一封写在2007年10月，我即将担任第二届总理的时候。</p>
<p>第一封信写道，“你今天能位居人臣，如此高的地位，没有任何靠山，家里更不用说了，得来多么不易。你的性格是力求完美，但国家这么大，人口这么多，很难做到完美。”她要求我做到“要上通、要人和，千万记住孤树难成林。”</p>
<p>第二封信写道，“过去五年的成就是你用心血换来的，来之不易。后五年的工作是艰难复杂的，继续保持，谈何容易。这么大的国家，这么多的百姓，经济又是这么错综复杂，许多事情都要你一一完成，其效果能达到一半，就谢天谢地了。这么多事，你一个人肩膀有多宽能承受得住?这就需要大家同舟共济，平平稳稳渡过五年难关。”</p>
<p>妈妈的心在孩子身上，也在国家身上。她每天看新闻，了解国内外大事。她从不过问我的工作，但经常用各种方式告诉我群众的反映，提醒我注意。</p>
<p>2009年2月2日，我在英访问期间，专程到剑桥大学发表演讲。那一天，雪下得很大，剑桥礼堂座无虚席。我演讲的题目是《用发展的眼光看中国》。我以充满感情的话语，向师生们介绍中国的过去、现在和未来，演讲博得阵阵掌声。</p>
<p>临结束时，出现一个“插曲”。一名西方模样的学生扰乱会场，大喊大叫，并向主席台扔鞋子。我昂首站立,不为所动，表现出冷静和镇定。会场安静后，我讲道：“这种卑鄙的伎俩，是不能破坏中英两国人民友谊的。”“人类的进步、世界的和谐，是历史潮流，是任何力量不可阻挡的。”我的话引起会场长时间热烈的掌声。</p>
<p>我不知道就在这一刻，坐在电视机前收看电视直播的母亲，因担心儿子和受到刺激，而突患脑血管栓塞，从此视力减退、说话困难、行走不便。那一年母亲已88岁高龄。</p>
<p>我退休了，在中南海工作了28年，其中担任总理十年。对我这样出身的人来说，“做官”本是偶然之事。我奉命唯谨，如履薄冰、如临深渊，受事之始，即常作归计。</p>
<p>退休之后，回到妈妈身边，我的心情很高兴，但看到她病情一天比一天严重，又感到难受。八年来，我很少外出，经常陪伴她。</p>
<p>“谁言寸草心，报得三春晖。”妈妈的爱，妈妈的恩情是无法报答的。她的许多教诲已经渗透到我的细胞中、融入我的血液中。人们之间许多事是可以相互模仿的，甚至是苦心孤诣做作的。但是，唯有真诚、朴实和善良的情感和心灵是做不了假的。只要看他的眼睛，看他的同情心，看他在危难中的勇气，看他在关系国家前途命运关键时刻的担当精神，就可以窥见他的真实。我同情穷人、同情弱者，反对欺侮和压迫。我心目中的中国应该是一个充满公平正义的国家，那里永远有对人心、人道和人的本质的尊重，永远有青春、自由、奋斗的气质。我为此呐喊过、奋斗过。这是生活让我懂得的真理，也是妈妈给予的。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/12" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-06-01T15:51:32+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/11</id><title>摔跤和涂口红</title><updated>2023-05-26T04:53:04.942377+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>可怜的娃今天重重摔了一跤，应该是额头着地，似乎都凹陷下去了，之前就磕到过一次很严重。及时涂抹了猪油，没有肿起来。要不是疫情，要带他去检查下才放心。</p>
<p>这个可怜的娃，昨天还是个可爱的娃，现在他一直在模仿家人的行为，昨天拿了支姐姐玩耍的口红自己涂，小嘴巴涂成了花嘴巴，还很开心，因为他学会了这个动作。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120350136-48f8a280-c331-11eb-97be-df39af0c0a2e.jpg" alt="b_232553_1243845491" /></p>
<p>老高说的五岁抬头不无道理，真要把握好儿子这个时间段的启蒙和习惯养成。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/11" rel="alternate"/><category term="2020"/><category term="孩子"/><published>2021-06-01T15:30:23+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/10</id><title>儿子感冒了</title><updated>2023-05-26T04:53:05.041042+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>2019-12-25：
儿子27个月，第二次感冒，上次略微有点发烧咳嗽流鼻涕，自己恢复了。</p>
<p>上周末给他剪了下头发，和姐姐玩了好久的水枪，晚上没穿鞋在地上走，然后昨天开始又出现了咳嗽，发烧的情况，食欲有下降，不过还是喂着吃了一碗饭，精神状态还好，睡觉睡不好，一咳嗽就醒就要哭，好可怜。</p>
<p>还有就是身上热，手脚却冰凉的，希望能够尽快恢复吧。</p>
<p>2019-12-30：咳嗽了一周，胃口下降会吐，今天还是去了医院，配了些药，希望药到病除吧</p>
<p>2020-01-06：昨天去复查了，换了个医生，建议做雾化，结果儿子死活不肯做，只好把部分药给退了。其实据我自己观察，儿子只是还偶有咳嗽，而且比之前好很多，应该过几天就会痊愈了。</p>
<p>2020-01-09：事实证明就是第二个医生很坑，儿子咳嗽基本上好了，历时两周。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/10" rel="alternate"/><category term="2020"/><category term="孩子"/><published>2021-06-01T15:28:37+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/9</id><title>新新二三事</title><updated>2023-05-26T04:53:05.125837+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>过了年，儿子虚岁四岁了，最近因为疫情的影响，使我们有了更多的相处时间，挺好的。</p>
<p>早上我吃完早饭坐在沙发上看电视。儿子起得晚些，过来一边看电视，一边由他妈妈给喂早饭，他妈妈喂饭时会挡住他看电视，开始他直截了当地说妈妈让下，挡住了。因为位置的关系，喂饭时还是会挡住他。这时儿子从沙发上爬下去走了，一会从旁边房间搬来一把小凳子放到沙发边上说：妈妈坐这里。我和他妈妈都惊讶了～</p>
<p>刚刚这件事，让我们想起去年去我外婆家的一件事。当天我们去看外公外婆，临走时外婆拄着拐杖送我们，我已经走在前头，儿子走在后面，和他太太比较近，儿子主动伸出手去牵太太，并说：新新扶太太。太太可高兴了，真是个小暖男呢。当时我马上拍下了下面这张照片。</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120349160-742ec200-c330-11eb-85eb-40a0a2eb6429.jpg" alt="b_155756_170664187" />
拍摄于2019年4月13日</p>
<p>儿子乖巧伶俐，脾气有点犟，他想要的东西，没得到就会满地打滚，你要还是不理他，他会提醒你说：新新躺地上啦。真是令人哭笑不得，这时一般就会随了他了。</p>
<p>对了，小新虽然年纪小小，但开扭扭车可是一把好手，骑个两三公里根本不是事儿（前几天去骑了绿道），下陡坡也不带怕的，嗖嗖嗖，唯一不好的是，太费鞋啦！</p>
<p>好了，今天暂时说这么多，趁女儿在做看图写话作业的时候。 记录于2020-02-08。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/9" rel="alternate"/><category term="2020"/><category term="孩子"/><published>2021-06-01T15:25:58+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/8</id><title>生不由己</title><updated>2023-05-26T04:53:05.231634+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>@LindaTangUSA 我大概7岁时， 母亲怀着弟弟， 为了不被抓去流产，她躲到了一个更偏远的远房亲戚家中。 </p>
<p>计生办的人要我父亲说出母亲在哪里，父亲怎么也不愿说，他们大概那时应该已经知道是个男孩了吧。 计生办的人把我们家喂养的猪鹅都牵走了，然后开始搬家里所有能搬得动的家具。就像很多让我童年恐怖到让我已经僵化的其他事情 一样，我只是站在那里， 看着一切在发生： 父亲很无奈，因为他不想说出母亲躲藏的地方，心想也打不过计生办过来的7，8 个人。 大我一岁的姐就一边哭一边拉着那些搬我们家具的计生办的人的衣服央求：我们就这么一点东西，你不能再搬了。。。</p>
<p>邻居的一个大哥，长得很帅， 平时很少见到他，因为好像他在另一个城郊工作的。 有一次我和一群小孩在玩，他和村里其他的大人在聊天。 我看他们好像聊得很开心，我也凑过去听。 一个大妈问他： 你在搞计划生育工作，有没有见过一些女人为了不被你们抓去流产而在你们面前脱光衣服， 这样你们就羞于去抓她们。那个邻居大哥：那是有些地区的工作能力差的人而已，像你说的这样的情况，我见过很多，你知道我是怎么做的吗？ 我们把脱光衣服的女人从家里拖出来，光溜溜的把她们押上车，然后光溜溜地直接送流产的地方。 这样让她们自己还有其他的想效仿的女人也知道，脱光衣服服到底是让我们难堪还是他们自己难堪。 </p>
<p>他说完后得意的大笑，其他的村里的男人女人也都跟着哈哈大笑。
我没有笑，也不知道做何感想，
那一年 我8岁。 </p>
<p>@john 九十年代我老家有一个屠夫家里生了七个女儿（抛弃好几个）最后第八个生了儿子，扬言谁敢抓他老婆去流产他就杀谁全家，最后罚款都没人敢收他家的。</p>
<p>@Tracy Shi 我小时候家里曾经有两个外地的亲戚躲来我家里生孩子，都成功生下来了。 因为我家里非常偏僻，在山坳里， 她们平时就在家里也不出门， 也没有外人来。农忙季节她们还帮忙我们在家里做饭， 我们在地里干活回家就有饭吃，不用累的要命还要回家做饭，当时我就挺喜欢这种亲戚的。</p>
<p>@sccd 我那时候上小学，亲眼所见一对夫妻，家里的所有家当，腊肉，甚至养的猪都被计生办的人拿走。这对夫妻没办法躲到了村外的坟地里。好心酸！好愤怒！</p>
<p>@adf 我是75年独生子女。78年我妈妈生了一个弟弟，生下来还好好的，三天以后说他不行了。我妈妈一直认为医院动了手脚，但是她没有证据。我那时被爸爸带到处置室匆匆看了我弟弟一眼，冰冷的小身体包在小蜡烛包里，孤零零被放在水泥台上。爸爸给我说，看看弟弟！</p>
<p>@jdzj 95年，我妈怀上了弟弟，大约六七个月时肚子大被村里人看见举报了，计生部门多次上门要求打掉，我爸妈不肯，于是把我寄养到小阿姨家，我妈到外面去“逃生”，那时候家里很穷，家里也没啥家当，我爸意思让他们搬东西也没值钱的。后来我妈还是被计生部门给抓了去，那时候已经临近生产，如果引产其实相当于杀人灭口，他们也有点犹豫，后来还是决定要去引产，在路上我妈在我二姨的帮助下借口上厕所逃到了山上，躲在灌木丛里一声不吭没有被找到。后来顺利生下了我弟，交了好几千的罚款。</p>
<p>@采菊 實習時值班，曾被婦產科傳呼協助一臨盤婦引產術。產婦無准生證，所以胎兒須在活著出來前給顱內注射氯化钾結束生命。當時害怕托辭急診忙沒去，否則終生抱憾。當時醫院這是司空見慣的常事。另一常用方法是&quot;碎顱術&quot;，就是直接把已到達子宮頸口的胎兒頭顱搗碎。
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120337416-dfbf6200-c325-11eb-99b1-3d7af617fade.gif" alt="引产动图" /></p>
<p>计划生育，放开三胎，生命，生不由己。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/8" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-06-01T14:12:32+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/7</id><title>老公的大舅</title><updated>2023-05-26T04:53:05.323809+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>老公的大舅，18岁时离家去法国打工，认识了美丽优雅的法国妻子，新婚不久优雅的大舅妈继承了父母留下的一家小型滑雪场。</p>
<p>40多年来大舅夫妻俩把日子过得甜甜蜜蜜、把滑雪场经营的风风火火。滑雪场所有的工作大舅都是亲力亲为、学经营管理、学广告营销、活动策划。把当时顾客寥寥无几的小型扩大为现在当地小有名气的中型滑雪场。</p>
<p>美丽优雅的大舅妈没有生育能力，大舅就把妹妹的四个孩子视为己出，无比珍爱。</p>
<p>40多年来，每年夏天大舅都会开着高高大大的房车带着漂亮妻子、穿过半个欧洲来看望妹妹一家。大大的房车里每次都是塞满带给妹妹一家的各种礼物，从当年奇缺的洗衣机、烘干机、吸尘器、彩色电视机、录像机、松软高级的床垫到各种法国零食、饼干、各种维生素片剂、衣物，足球、网球拍应有尽有。老公说小时候每年的暑假都是最为期待的。因为他们的圣诞老人——大舅会在夏季的某一天或者某一个夜里会驾着大房产带着满满的惊喜、奇迹般的出现在院子里。</p>
<p>大舅总是记得每个外甥、外甥女的衣服尺码，服装风格、喜好、特长。优雅的舅妈会贴心的在每件物品上标注收礼人的名字，以防孩子们拿错、拿漏。大舅的礼物总是四个孩子最需要、最想要的。老公每次都开玩笑的说：“我大舅有一个神秘的贴身红本子，上面记着我们每个人的秘密”。</p>
<p>渐渐随着妹妹家家庭成员的增加，我们这些儿媳妇、女婿、孙辈也被记录到了大舅神秘的贴身红本子里。</p>
<p>我第一次见到大舅是16年前的一个夏天，那时我和老公刚刚结婚十来天。大舅见到我，先给了我一个法式拥抱，然后突然一把推开我说：“你前半生一定是做了什么了不起的善事，上帝才把我最棒、最帅的孩子给了你” ，然后他把我老公也拽过来把我们俩紧紧抱住，紧的我喘不过气来。</p>
<p>大舅在法国的滑雪场是我们一大家族冬季的狂欢胜地。每个冬季大舅格外的忙，可还是按部就班的打电话邀请我们，每年的邀请词几乎都一样：“那个黑冷的地方呆一冬天会让人发疯的，过来晒晒太阳”</p>
<p>去年夏天，由于全欧洲和法国严重的疫情形势，大舅平生第一次没有在暑季出现在我婆婆的院子里。</p>
<p>去年冬季，大舅的滑雪场因疫情的影响、40多年第一次关门歇业了。</p>
<p>两周前，大舅感染了covid-19病毒。老公慌张的和他视频，大舅说只是有点发烧、咳嗽而已不用担心，看到我后他又问候了我国内的父母家人（我父亲在去年夏天去世，我们没有告诉大舅，担心大舅会怕我伤心不管不顾的过来）</p>
<p>我婆婆每年都会责怪大舅：“这个哥哥永远改不掉老毛病，来前不通知，走了也不告别就偷偷跑了”。</p>
<p>两周前和大舅视频后的那个夜里，大舅高烧、昏迷被送进重症监护室抢救，在两周的深度昏迷后，今早大舅走了。</p>
<p>秉着他一贯的风格，来前不通知，走了也没有告别…… </p>
<p>整理自：一米阳光的<a href="https://twitter.com/merigash/status/1399026492412211203">推文</a>。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/7" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-05-31T03:24:36+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/6</id><title>《药》鲁迅</title><updated>2023-05-26T04:53:05.408882+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>《药》最初发表于一九一九年五月《新青年》第六卷第五号。
按：篇中人物夏瑜隐喻清末女革命党人秋瑾（1875—1907）。秋瑾原名秋闺瑾，字瑞郷，号竞雄。于一九○七年七月十五日遭清政府杀害，就义的地点在绍兴轩亭口。轩亭口是绍兴城内的大街，街旁有一牌楼，匾上题有“古轩亭口”四字。</p>
<h3>一</h3>
<p>秋天的后半夜，月亮下去了，太阳还没有出，只剩下一片乌蓝的天；除了夜游的东西，什么都睡着。华老栓忽然坐起身，擦着火柴，点上遍身油腻的灯盏，茶馆的两间屋子里，便弥满了青白的光。</p>
<p>“小栓的爹，你就去么？”是一个老女人的声音。里边的小屋子里，也发出一阵咳嗽。</p>
<p>“唔。”老栓一面听，一面应，一面扣上衣服；伸手过去说，“你给我罢。”</p>
<p>华大妈在枕头底下掏了半天，掏出一包洋钱（洋钱：这里指银元。银元最初是从外国流入我国的，所以俗称洋钱；我国自清代后期开始自铸银元，但民间仍沿用这个旧称。），交给老栓，老栓接了，抖抖的装入衣袋，又在外面按了两下；便点上灯笼，吹熄灯盏，走向里屋子去了。那屋子里面，正在窸窸窣窣的响，接着便是一通咳嗽。老栓候他平静下去，才低低的叫道：“小栓……你不要起来。……店么？你娘会安排的。”</p>
<p>老栓听得儿子不再说话，料他安心睡了；便出了门，走到街上。街上黑沉沉的一无所有，只有一条灰白的路，看得分明。灯光照着他的两脚，一前一后的走。有时也遇到几只狗，可是一只也没有叫。天气比屋子里冷多了；老栓倒觉爽快，仿佛一旦变了少年，得了神通，有给人生命的本领似的，跨步格外高远。而且路也愈走愈分明，天也愈走愈亮了。</p>
<p>老栓正在专心走路，忽然吃了一惊，远远里看见一条丁字街，明明白白横着。</p>
<p>他便退了几步，寻到一家关着门的铺子，蹩进檐下，靠门立住了。好一会，身上觉得有些发冷。</p>
<p>“哼，老头子。”</p>
<p>“倒高兴……。”</p>
<p>老栓又吃一惊，睁眼看时，几个人从他面前过去了。一个还回头看他，样子不甚分明，但很像久饿的人见了食物一般，眼里闪出一种攫取的光。老栓看看灯笼，已经熄了。按一按衣袋，硬硬的还在。仰起头两面一望，只见许多古怪的人，三三两两，鬼似的在那里徘徊；定睛再看，却也看不出什么别的奇怪。</p>
<p>没有多久，又见几个兵，在那边走动；衣服前后的一个大白圆圈，远地里也看得清楚，走过面前的，并且看出号衣（号衣：这里是指清朝士兵的军衣，前后胸都缀有一块圆形的白布，上有“兵”或“勇”字样。）上暗红的镶边。——一阵脚步声响，一眨眼，已经拥过了一大簇人。那三三两两的人，也忽然合作一堆，潮一般向前进；将到丁字街口，便突然立住，簇成一个半圆。</p>
<p>老栓也向那边看，却只见一堆人的后背；颈项都伸得很长，仿佛许多鸭，被无形的手捏住了的，向上提着。静了一会，似乎有点声音，便又动摇起来，轰的一声，都向后退；一直散到老栓立着的地方，几乎将他挤倒了。</p>
<p>“喂！一手交钱，一手交货！”一个浑身黑色的人，站在老栓面前，眼光正像两把刀，刺得老栓缩小了一半。那人一只大手，向他摊着；一只手却撮着一个鲜红的馒头（鲜红的馒头：指蘸有人血的馒头。旧时民间迷信，认为人血可以医治肺痨，刽子手便借此骗取钱财。），那红的还是一点一点的往下滴。</p>
<p>老栓慌忙摸出洋钱，抖抖的想交给他，却又不敢去接他的东西。那人便焦急起来，嚷道，“怕什么？怎的不拿！”老栓还踌躇着；黑的人便抢过灯笼，一把扯下纸罩，裹了馒头，塞与老栓；一手抓过洋钱，捏一捏，转身去了，嘴里哼着说，“这老东西……。”</p>
<p>“这给谁治病的呀？”老栓也似乎听得有人问他，但他并不答应；他的精神，现在只在一个包上，仿佛抱着一个十世单传的婴儿，别的事情，都已置之度外了。他现在要将这包里的新的生命，移植到他家里，收获许多幸福。太阳也出来了；在他面前，显出一条大道，直到他家中，后面也照见丁字街头破匾上“古□亭口”这四个黯淡的金字。</p>
<h3>二</h3>
<p>老栓走到家，店面早经收拾干净，一排一排的茶桌，滑溜溜的发光。但是没有客人；只有小栓坐在里排的桌前吃饭，大粒的汗，从额上滚下，夹袄也贴住了脊心，两块肩胛骨高高凸出，印成一个阳文的“八”字。老栓见这样子，不免皱一皱展开的眉心。他的女人，从灶下急急走出，睁着眼睛，嘴唇有些发抖。</p>
<p>“得了么？”</p>
<p>“得了。”</p>
<p>两个人一齐走进灶下，商量了一会；华大妈便出去了，不多时，拿着一片老荷叶回来，摊在桌上。老栓也打开灯笼罩，用荷叶重新包了那红的馒头。小栓也吃完饭，他的母亲慌忙说：“小栓——你坐着，不要到这里来。”</p>
<p>一面整顿了灶火，老栓便把一个碧绿的包，一个红红白白的破灯笼，一同塞在灶里；一阵红黑的火焰过去时，店屋里散满了一种奇怪的香味。</p>
<p>“好香！你们吃什么点心呀？”这是驼背五少爷到了。这人每天总在茶馆里过日，来得最早，去得最迟，此时恰恰蹩到临街的壁角的桌边，便坐下问话，然而没有人答应他。“炒米粥么？”仍然没有人应。老栓匆匆走出，给他泡上茶。</p>
<p>“小栓进来罢！”华大妈叫小栓进了里面的屋子，中间放好一条凳，小栓坐了。</p>
<p>他的母亲端过一碟乌黑的圆东西，轻轻说：“吃下去罢，——病便好了。”</p>
<p>小栓撮起这黑东西，看了一会，似乎拿着自己的性命一般，心里说不出的奇怪。十分小心的拗开了，焦皮里面窜出一道白气，白气散了，是两半个白面的馒头。——不多工夫，已经全在肚里了，却全忘了什么味；面前只剩下一张空盘。他的旁边，一面立着他的父亲，一面立着他的母亲，两人的眼光，都仿佛要在他身上注进什么又要取出什么似的；便禁不住心跳起来，按着胸膛，又是一阵咳嗽。</p>
<p>“睡一会罢，——便好了。”</p>
<p>小栓依他母亲的话，咳着睡了。华大妈候他喘气平静，才轻轻的给他盖上了满幅补丁的夹被。</p>
<h3>三</h3>
<p>店里坐着许多人，老栓也忙了，提着大铜壶，一趟一趟的给客人冲茶；两个眼眶，都围着一圈黑线。</p>
<p>“老栓，你有些不舒服么？——你生病么？”一个花白胡子的人说。</p>
<p>“没有。”</p>
<p>“没有？——我想笑嘻嘻的，原也不像……”花白胡子便取消了自己的话。</p>
<p>“老栓只是忙。要是他的儿子……”驼背五少爷话还未完，突然闯进了一个满脸横肉的人，披一件玄色布衫，散着纽扣，用很宽的玄色腰带，胡乱捆在腰间。刚进门，便对老栓嚷道：“吃了么？好了么？老栓，就是运气了你！你运气，要不是我信息灵……。”</p>
<p>老栓一手提了茶壶，一手恭恭敬敬的垂着；笑嘻嘻的听。满座的人，也都恭恭敬敬的听。华大妈也黑着眼眶，笑嘻嘻的送出茶碗茶叶来，加上一个橄榄，老栓便去冲了水。</p>
<p>“这是包好！这是与众不同的。你想，趁热的拿来，趁热的吃下。”横肉的人只是嚷。</p>
<p>“真的呢，要没有康大叔照顾，怎么会这样……”华大妈也很感激的谢他。</p>
<p>“包好，包好！这样的趁热吃下。这样的人血馒头，什么痨病都包好！”</p>
<p>华大妈听到“痨病”这两个字，变了一点脸色，似乎有些不高兴；但又立刻堆上笑，搭讪着走开了。这康大叔却没有觉察，仍然提高了喉咙只是嚷，嚷得里面睡着的小栓也合伙咳嗽起来。</p>
<p>“原来你家小栓碰到了这样的好运气了。这病自然一定全好；怪不得老栓整天的笑着呢。”花白胡子一面说，一面走到康大叔面前，低声下气的问道，“康大叔——听说今天结果的一个犯人，便是夏家的孩子，那是谁的孩子？究竟是什么事？”</p>
<p>“谁的？不就是夏四奶奶的儿子么？那个小家伙！”康大叔见众人都耸起耳朵听他，便格外高兴，横肉块块饱绽，越发大声说，“这小东西不要命，不要就是了。我可是这一回一点没有得到好处；连剥下来的衣服，都给管牢的红眼睛阿义拿去了。——第一要算我们栓叔运气；第二是夏三爷赏了二十五两雪白的银子，独自落腰包，一文不花。”</p>
<p>小栓慢慢的从小屋子里走出，两手按了胸口，不住的咳嗽；走到灶下，盛出一碗冷饭，泡上热水，坐下便吃。华大妈跟着他走，轻轻的问道，“小栓，你好些么？——你仍旧只是肚饿？……”</p>
<p>“包好，包好！”康大叔瞥了小栓一眼，仍然回过脸，对众人说，“夏三爷真是乖角儿，要是他不先告官，连他满门抄斩。现在怎样？银子！——这小东西也真不成东西！关在牢里，还要劝牢头造反。”</p>
<p>“阿呀，那还了得。”坐在后排的一个二十多岁的人，很现出气愤模样。</p>
<p>“你要晓得红眼睛阿义是去盘盘底细的，他却和他攀谈了。他说：这大清的天下是我们大家的。你想：这是人话么？红眼睛原知道他家里只有一个老娘，可是没有料到他竟会这么穷，榨不出一点油水，已经气破肚皮了。他还要老虎头上搔痒，便给他两个嘴巴！”</p>
<p>“义哥是一手好拳棒，这两下，一定够他受用了。”壁角的驼背忽然高兴起来。</p>
<p>“他这贱骨头打不怕，还要说可怜可怜哩。”</p>
<p>花白胡子的人说，“打了这种东西，有什么可怜呢？”</p>
<p>康大叔显出看他不上的样子，冷笑着说，“你没有听清我的话；看他神气，是说阿义可怜哩！”</p>
<p>听着的人的眼光，忽然有些板滞；话也停顿了。小栓已经吃完饭，吃得满头流汗，头上都冒出蒸气来。</p>
<p>“阿义可怜——疯话，简直是发了疯了。”花白胡子恍然大悟似的说。</p>
<p>“发了疯了。”二十多岁的人也恍然大悟的说。</p>
<p>店里的坐客，便又现出活气，谈笑起来。小栓也趁着热闹，拼命咳嗽；康大叔走上前，拍他肩膀说：“包好！小栓——你不要这么咳。包好！”</p>
<p>“疯了。”驼背五少爷点着头说。</p>
<h3>四</h3>
<p>西关外靠着城根的地面，本是一块官地；中间歪歪斜斜一条细路，是贪走便道的人，用鞋底造成的，但却成了自然的界限。路的左边，都埋着死刑和瘐毙的人，右边是穷人的丛冢。两面都已埋到层层叠叠，宛然阔人家里祝寿时的馒头。</p>
<p>这一年的清明，分外寒冷；杨柳才吐出半粒米大的新芽。天明未久，华大妈已在右边的一坐新坟前面，排出四碟菜，一碗饭，哭了一场。化过纸化过纸：指纸钱，一种迷信用品，旧俗认为把它烧了后可供死者在“阴间”使用。下文说的纸锭，指用纸或锡箔折成的元宝。，呆呆的坐在地上；仿佛等候什么似的，但自己也说不出等候什么。微风起来，吹动她短发，确乎比去年白得多了。</p>
<p>小路上又来了一个女人，也是半白头发，褴褛的衣裙；提一个破旧的朱漆圆篮，外挂一串纸锭，三步一歇的走。忽然见华大妈坐在地上看她，便有些踌躇，惨白的脸上，现出些羞愧的颜色；但终于硬着头皮，走到左边的一坐坟前，放下了篮子。</p>
<p>那坟与小栓的坟，一字儿排着，中间只隔一条小路。华大妈看她排好四碟菜，一碗饭，立着哭了一通，化过纸锭；心里暗暗地想，“这坟里的也是儿子了。”那老女人徘徊观望了一回，忽然手脚有些发抖，跄跄踉踉退下几步，瞪着眼只是发怔。</p>
<p>华大妈见这样子，生怕她伤心到快要发狂了；便忍不住立起身，跨过小路，低声对她说，“你这位老奶奶不要伤心了，——我们还是回去罢。”</p>
<p>那人点一点头，眼睛仍然向上瞪着；也低声吃吃的说道，“你看，——看这是什么呢？”</p>
<p>华大妈跟了她指头看去，眼光便到了前面的坟，这坟上草根还没有全合，露出一块一块的黄土，煞是难看。再往上仔细看时，却不觉也吃一惊；——分明有一圈红白的花，围着那尖圆的坟顶。</p>
<h3>坟上的花环</h3>
<p>她们的眼睛都已老花多年了，但望这红白的花，却还能明白看见。花也不很多，圆圆的排成一个圈，不很精神，倒也整齐。华大妈忙看她儿子和别人的坟，却只有不怕冷的几点青白小花，零星开着；便觉得心里忽然感到一种不足和空虚，不愿意根究。那老女人又走近几步，细看了一遍，自言自语的说，“这没有根，不像自己开的。——这地方有谁来呢？孩子不会来玩；——亲戚本家早不来了。——这是怎么一回事呢？”她想了又想，忽又流下泪来，大声说道，“瑜儿，他们都冤枉了你，你还是忘不了，伤心不过，今天特意显点灵，要我知道么？”他四面一看，只见一只乌鸦，站在一株没有叶的树上，便接着说，“我知道了。——瑜儿，可怜他们坑了你，他们将来总有报应，天都知道；你闭了眼睛就是了。——你如果真在这里，听到我的话，——便教这乌鸦飞上你的坟顶，给我看罢。”</p>
<p>微风早经停息了；枯草支支直立，有如铜丝。一丝发抖的声音，在空气中愈颤愈细，细到没有，周围便都是死一般静。两人站在枯草丛里，仰面看那乌鸦；那乌鸦也在笔直的树枝间，缩着头，铁铸一般站着。</p>
<p>许多的工夫过去了；上坟的人渐渐增多，几个老的小的，在土坟间出没。</p>
<p>华大妈不知怎的，似乎卸下了一挑重担，便想到要走；一面劝着说，“我们还是回去罢。”</p>
<p>那老女人叹一口气，无精打采的收起饭菜；又迟疑了一刻，终于慢慢地走了。</p>
<p>嘴里自言自语的说，“这是怎么一回事呢？……”</p>
<p>她们走不上二三十步远，忽听得背后“哑——”的一声大叫；两个人都悚然的回过头，只见那乌鸦张开两翅，一挫身，直向着远处的天空，箭也似的飞去了。</p>
<p>一九一九年四月</p>
<p>【按语】鲁迅在《药》中描写了两个悲剧，一个是华小栓之死，另一个是革命者夏瑜之死。夏瑜这些为了让像华小栓这样的老百姓能够摆脱清政府的腐败统治，为了无数人的未来和幸福付出生命的革命志士，却不能得到老百姓的理解、信任、支持，最终却被他为之付出生命的人，吞噬了自己的鲜血（用馒头沾他的血治病，即使这样，也还是无法挽救华小栓的性命），百姓的麻木不仁、愚昧无知与夏瑜的品质构成了鲜明的对比。作品以“药”为题，寓意深刻，充分表现出作者对黑暗社会的鞭挞、对腐朽封建制度的抨击、对革命志士仁人的同情、对愚昧无知百姓的痛心疾首，体现鲁迅先生这位“五四”新文化运动先锋的民族责任感，读来令人深思。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/6" rel="alternate"/><category term="学习笔记"/><published>2021-05-29T14:53:02+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/5</id><title>人力学习笔记（第一章）</title><updated>2023-05-26T04:53:05.516912+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>人力专业知识与实务学习笔记
<img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120067641-3ff89e80-c0af-11eb-81f7-6948797dab96.png" alt="b_202258_359162460" /></p>
<p>本课程共19章，考试满分140分，84分及格。</p>
<p>全部为选择题，单选60题60分，多选20题40分和不定项（5案例）40分。</p>
<p>做题技巧：多选题少选得分，不可能全选。</p>
<h3>第一章：组织激励</h3>
<p>组织行为学是一个研究领域，它探讨个体、群体以及结构对组织内部行为的影响，以便应用这些 知识来改善组织的有效性。——美国学者斯帝芬．P．罗宾斯（1997）</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120067656-53a40500-c0af-11eb-8932-9fbdeaa20b83.jpg" alt="493548cely1gosyjh1h4jj20og0e31db" /></p>
<p><strong>三个概念：</strong></p>
<p>1、需要：（考点1：多选），物质需要和社会需要。</p>
<p>2、动机：（考点2：概念和因素）：人们从事某种活动、<strong>为某目标付出努力的意愿</strong>，这种意愿取决于目标能否以及在多大程度上能够<strong>满足人的需要</strong>。</p>
<p>动机三要素：（考点3：多选）</p>
<p>（1）决定人行为的<strong>方向</strong>——做出什么样的行为；</p>
<p>（2）<strong>努力</strong>的水平——努力的程度； </p>
<p>（3）<strong>坚持</strong>的水平——遇到阻碍付出多大努力坚持自己的行为。</p>
<p>动机的分类：（考点4：必考）</p>
<p>（1）<strong>内源性动机/内在动机</strong>  （内心）</p>
<p><strong>做某种行为，是因为它能带来成就感或自己认为有价值。</strong></p>
<p>例如：挑战性工作（成就感），获取多做贡献的机会；实现潜力的机会。 </p>
<p>（2）<strong>外源性动机/外在动机</strong>   （给予）</p>
<p>做某种行为，是为了获得物质或社会报酬，或为了避免惩罚，完成某种行为是为了行为的结果， 而不是行为本身。</p>
<p>例如：荣誉、地位、金钱、表扬、批评等。</p>
<p>3、激励：通过满足员工需要使其努力工作，实现组织目标的过程。</p>
<p>分类：物质激励和精神激励； 正向激励和负向激励；他人激励和自我激励。</p>
<p><strong>七个理论（重点）</strong></p>
<p>激励理论</p>
<p>1、需要层次理论（马斯洛五层理论）（考点5，五层的内容，多选等）</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120067720-b72e3280-c0af-11eb-9a6a-170b8317d647.jpg" alt="493548cely1goszip1f7sj20oj0d8tmo" /></p>
<p>（一）研究观点</p>
<p>1、人有五种需要，不同的时期表现不同的强烈程度；</p>
<p>2、已满足的需要不再有激励作用；</p>
<p>3、下一层级需要满足后，才会追求上一层级需要；（现实中往往是多层共同的需要）</p>
<p>4、1-3 层次是基本需要，外部条件和因素满足；</p>
<p>5、4-5 层次是高级需要，内在因素来满足。尊重包括<strong>内在尊重</strong>（自尊心、成就感）和<strong>外在尊重</strong>（地位、认同）。</p>
<p>（二）在管理上的应用 </p>
<p>1、考虑员工不同层次需要，设计激励措施。 比如：尚未解决温饱问题的员工，要考虑工资问题。</p>
<p>2、考虑员工的特殊需要。 比如：家庭比较富裕的员工，注重归属、爱和尊重需要。</p>
<p>3、组织用于满足低层次需要的投入效益是递减的。 比如：工资涨到一定程度，员工的满足感会降低。</p>
<p><strong>马斯洛理论的特点：容易理解，较为呆板，不适应复杂多变的环境。</strong></p>
<p>2、双因素理论  （赫兹伯格-美国）</p>
<p>（一）区分了激励因素和保健因素 （考点6：重点）</p>
<p><img src="https://user-images.githubusercontent.com/2352309/120067743-de84ff80-c0af-11eb-88a7-1a01ba3854aa.jpg" alt="493548cely1got09f7097j20oh0af17e" /></p>
<p>（二）与需要层次理论的关系  （不考）</p>
<p>需要层次理论针对的是人类的需要和动机，而双因素理论则是针对满足这些需要的目标或诱因。</p>
<p><strong>保健因素</strong>——相当于基本需要。</p>
<p><strong>激励因素</strong>——相当于高层需要。具备激励因素。 </p>
<p>（三）管理上的应用 提供保健因素只能防止牢骚，消除不满，却不一定能激励员工；</p>
<p>要想激励员工，就必须重视 员工的成就感、认同感、责任感以及个人成长等。 </p>
<p>工作丰富化：参与规划、自我监督工作进度。（考点7，工作丰富化属于双因素理论）</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/5" rel="alternate"/><category term="学习笔记"/><published>2021-05-29T11:02:18+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/4</id><title>推友lee的自述</title><updated>2023-05-26T04:53:05.627770+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>一直把推特当树洞。那么就开始记录一下我这些年的一些经历，和正在的经历吧。大学是学英文专业，但是大三期末的时候辍学，家里实在拿不出学费，我假期去打几份工也赚不够。于是带着800元，买了一张站票去了北京，那是1998年。</p>
<p>通过54k拨号上网，在网易的自建聊天室认识了很多朋友。其中北京的一位姐姐帮我找到了一份工作，在私人杂志社里做编辑，月薪1500，包吃住，没休息。骑着破自行车穿梭京城小胡同吃各种百年老店小吃的日子，真的没觉得苦。没有对未来的规划和任何打算，只觉得离开那个东北小城就很自由。</p>
<p>1999年底，另外在和深圳的一个朋友聊天之后，萌发了去深圳看看的想法。随后辞职，老板给了3000块，我还是没舍得买卧铺，买了硬座，38个小时后到达广州，转车到了深圳。租了一间小公寓，整栋楼里都是在附近电子厂打工的大姑娘小伙子。安顿好的那天已经是凌晨2点，楼下人来人往，路边摊各种小吃。</p>
<p>我惊讶于这个城市的朝气与活泼，从没在凌晨见过这么热闹的街头。自己也忽然觉得这里可能就是我想要的地方。之后上网发各种简历，开始找工作。绝大部分都被退回，因为我没有学历。现在想最奇葩的可能是腾讯居然邀我面试，谈过后可能也是因为学历吧，没有录用。最终在一家互联网证券公司谋了一份职业。</p>
<p>起薪3600，三险一金，早九晚五的日子开始了。每周打2次篮球，休息的时候和同事朋友球友网友出去旅行、聚餐、唱K。现在想起真是遥不可及，很多时间真的过去了就永远过去了。</p>
<p>顺利的考完了驾照，用五年分期贷款买了人生第一台车。每周末给几个中考的孩子补习英文，加上工资，日子过得很滋润。现在想那时候真是白痴，陪朋友买了皇岗口岸对面的房子，单价每平米不到4000。现在不知道得几万了，当时居然一点想法都没有，租房挺好的，没压力，可能穷习惯了，对买房子这种事情。</p>
<p>压根就无感吧。然后互联网泡沫破了，公司提前跟我解约，按照当初的合同，提前解约公司支付了半年薪水。在家里差不多待了一个多月，看美剧，看电影，刻CD，玩魔兽世界，打篮球，聚餐，唱K。周末跟朋友去中英街闲逛，HK那边金店卖金子大概80多人民币一克，最喜欢逛日用品店，每次去都采购一大堆生活用品</p>
<p>偶然的机会认识了一个在日本生活的朋友，素昧平生，他得知我在深圳，就聊起奢饰品A货的事，我刚好有个潮州朋友，家里做这行的，于是开始倒腾起A货，我按照他想要的品牌型号给他备货，他付款，我发货，那段时间还真赚了不少钱，朋友没货的时候就去罗湖商业城找货源，然后就SARS了。罗湖关和罗湖商业城因为非典瞬间就没人了。深圳街头的人也少了很多，那段时间我照常给日本发货，依旧过着跟之前的日子，与之前并没有什么不同。有一次发了差不多二十万的货，结果被海关查到了。之后这条路就彻底断了。</p>
<p>之后退了房，收拾了一下随身的东西，装满了一车，从深圳开了3天回东北。父母年纪大了，我还是独子，老妈那时候就偶尔说想抱孙子了，于是我就回到东北，娶妻生子，疏离一切社交活动，早上开工，晚上收工，陪老婆，陪孩子。刚结婚的时候跟老婆聊起出国的事，她喜欢山我喜欢海，然后开始算计能拿多少钱，美加澳日新这都不考虑，因为感觉上自身条件根本不够，简直就是癞蛤蟆想吃天鹅肉。也就是草草看了一圈，哪儿都去不成，也就没继续研究。随后开始做我们的夫妻店，年复一年日复一日，日子也开始好了起来，孩子一天天也长大了，从最开始只有我们两个人做，到2016年的时候最多雇了12个员工，赚的是辛苦钱，也不会很多，但是忙碌也充实。18年春天的某一天，我们一如往常8点不到就到了店里，没过多一会一对外国夫妻推门进来，用英文问有吃的吗有咖啡喝吗？我回答说有啊，进来吧。从那开始，Felipe和Mariana两口子就跟我们成了朋友。</p>
<p>他们是从巴西来的，通过他们的不断介绍，我们又认识了在我们这里的美国人，西班牙人，德国人，法国人，韩国人，日本人，我们的小店有时候都成了他们的据点，一直到2019年末之前，那段时间也很让我怀念，我们的工作能得到他们的认可，我们都可以无话不谈，偶尔他们也会建议我们两口子去国外，于是08年的那个念头又冒了出来，我跟老婆也会经常谈到出国的事，她英文不好，但也跟我坚定的站在一起。因为这么多年经历了很多的事，发生在我们身上的，发生别人身上的，发生在孩子身上的，太多太多的事让我们都觉得不能理解，有些甚至不可思议，或许我们两人的思维模式，行为准则也跟大多数墙内的人不太一样吧。然后，2019年新冠来了。一瞬间封城了，封小区了，出不去，店里员工春节回老家的，都没办法回来。我们的店也不让开。做零售服务行业，日常的现金流水就是命，封了就代表着要命了。我们体验到了前所未有的焦虑，不安，没有一分钱的补助，店铺也没有一毛钱的补贴，没有人管你，我开始在推特上漫无目的的翻看着各种信息，墙内外就是两个完全不同的世界，在疫情之下就会更加明显。我开始认真思考出国的事情，之前的这些年虽然辛苦，但是生活也过得去，一家人真的活在了舒适圈里，像温水里的青蛙。虽然这些年也会关注墙外的真正的新闻，却一直没往心里去，有吃有喝，有房子住有车开，孩子读了不错的学校，父母身体健康。一切都是那样的安静美好，波澜不兴。可是这一切在疫情面前变得脆弱不堪，一条街上一家挨着一家的商铺关门，倒闭，转让；一间又一间的店铺出租、出售。每一家倒闭的店铺背后都是向我们这样的人，他们的生活呢？他们的人生呢？又有多少人因为一场疫情，就彻底改变了他们的人生和他们的命运？我已经不年轻了，孩子也已经长大了，我不想她在学校接受越来越多的思想教育，不想让她背社会主义核心价值观，不想让她每天看全国少工委的队课，在家看的时候还要穿着校服，扎上红领巾，端正坐姿，拍好照片发到微信群里，还要写几百字的心得体会。我想我的孩子首先学会的是做个人，做个正常的人。有一颗关怀的心，有一双善良的眼，爱自己也爱他人，享受她这个年龄应该享受到的自由和快乐。孩子是我想要出去的最大动力，我想让她有不一样的人生。</p>
<p>1989年我读初一，过了春节开学是初一下学期，东北的2月依然是寒冬，每天穿着棉衣戴棉帽口罩手套，骑单车半个多小时去上学。那时候我的学校在某个大学借用了一栋教学楼，我们那一届的几个班都在大学那栋楼上课。于是那年发生的事，我有幸保有了一些抹不去的记忆。记不清具体日期，只记得某一天骑车刚进校园，就发现宿舍楼，教学楼，围墙，公报版上全都是各种颜色的大字报，密密麻麻的大学生围着这些大字报，有的边看边流泪，有的在往手里的本子上抄，气氛和平时的大学校园不太一样，那时候我只是个小孩子，不知道他们都在干嘛，在教学楼旁边的停车棚放好自行车，就跑到楼里准备上课，等班主任来了，其实我们都在等老师跟我们说一下外面到底发生什么事了。老师表情严肃的说从现在开始停课，都老老实实回家呆着，不许上街，重新开课时间另行通知。我估计当时其他同学跟我心情都是一样的：好耶！不用上课啦！但是都忍着内心的激动没有表露。随后陆陆续续班里的人都离开了，我和另外三四个同学做值日，擦完地摆好桌椅倒完垃圾就可以跑了。我们几个往外走，就看到学校里的大学生队伍，举着大字报、红旗什么的，开始校内游行，队伍浩浩荡荡，完全阻挡了楼门口到停车棚的路，可是我想回家玩啊，其他同学都跑到停车棚等我了，我也鼓足了勇气，打算穿过人潮跑过去，结果就在我都看到我的自行车的时候，我感觉有人抓着我衣服后领子，直接把我拎到了游行队伍里，并且一个兴奋的男生冲我喊：小同学！不要上学了！跟我们去游行吧！我当时整个人是懵的，心想这是什么情况！只想逃离却不知道方向，这时候我们班里的体育委员拨开人群把我拽了出去，对我喊了句赶紧回家！我跨坐在单车上，看着一队又一队的大学生，喊着口号，每个人的面容有的兴奋，有的悲伤，有的愤怒，有的迷茫，当时的我完全不知道他们在做什么，为什么要游行，为什么要喊口号。等游行队伍过去了，我们同路回家的几个同学一起踩单车回家了。这段记忆清晰无比，我没有亲历北京的六四，但是这是我在东北小城的六四记忆。</p>
<p>我是七零后，我小时候的玩具只有一盒积木。那个装积木的盒子大概是30cm的正方形，里面各种形状颜色的木块摆在里面，一个抽屉式的木板是盒盖。入秋时是要帮家里父母搬冬季储藏的大白菜，萝卜，和过冬的煤炭。那时候家里的电器就是一个收音机，听的什么我已经不记得了，只记得后来初中的时候又翻了出来，把调频的开关拨到FM，每一个刻度的转旋钮，那就是小时候晚上最大的乐趣了吧。后来街口开始有摆摊烤羊肉串的了！会有很多人在街对面或蹲着或坐着看热闹，一开始烤串的老板只收现金，后来也收粮票，省两票2斤换一串，全国两票1斤换2串。我馋不过，偷了家里的粮票吃了烤串，换来的是一顿皮鞭抽屁股。</p>
<p>我和我老婆童年的事情，跟我女儿说，她完全不能理解，她生在这个物质极大丰富的年代，对几十年前是不可能有任何概念和理解的。或许等她长大以后，想了解的时候，我们再跟她讲吧。她虽然才不到12岁，但是对学校的一些思想教育课，那些宣传方面的东西都嗤之以鼻，每每放学回来都会跟我抱怨学校又占用了某节音体美电脑课，来进行什么思想政治教育，跟我说特别特别烦躁；班主任布置的全国少先队的洗脑课：传承红色基因，争做时代新人（原谅我吐一下）她也是极不耐烦，我当然也是配合她拍个照片了事，观后感也是我强忍呕吐感帮她写完。还好还好，我家宝贝的脑子还能免疫一阵，真好，我很欣慰。</p>
<p>2020年2月，墙内因疫情是管控最严厉的时期，我开始将出国正式列入规划，我开始在谷歌，油管，推特上收集这方面的信息，因为要量力而行，再结合自己的接受能力，可选择的不是很多，而且现在回想当时得到的信息还是非常的片面。从一开始只以为想出国只能找中介，到后来了解到可以找注册移民顾问直接谈，随后谷歌到了加拿大魁北克省的移民官网，找到了貌似比较符合我们现状跟条件的一个项目：魁北克自雇。显性条件我们完全符合，于是就又从谷歌上找到了一个魁北克的注册移民顾问，从她的官网上了解了一些信息之后，趁着她网站上列出的春季打折期还没到，签了合同，并且支付了第一笔顾问金，开始了魁北克自雇的过程。简而言之，准备好了所有的材料，打了一个大包，顺丰发过去500多毛币，随后移民顾问将材料发到了魁北克移民局。2个多月之后移民顾问跟我们说，移民官要求补材料，其中原本要求提供的5年内的银行流水变成了15年，又增加了14年购买房产的资金来源证明，且所有补充材料要翻译成法语。乖乖，我们夫妻两人的银行卡15年的银行流水应该千张以上，还要翻译成法语，每一张银行流水翻译费按10加币算，1000张就是10000刀。🤣我们对这个补料提出了疑问，顾问给我们的回答是她也第一次碰到如此刁钻的移民官，还真是巧合哈，但是事已至此，我们还能相信谁呢？信息如此不对等，移民顾问也让我们自己决定继续补材料，还是撤案。我的答复是先考虑下吧。2020年的夏天还是闷热，每天还是日常的工作，闲暇的时候再继续做功课，用碎片时间争取多了解一下移民方面的细节。魁北克的事情那时候还是比较郁闷，还是觉得整个事情有些不对劲，可是具体哪里不对劲还说不清，于是就跟着感觉走，开始更多留意这方面的信息</p>
<p>随后和推特上关注的一位当时正在考证的移民顾问私信聊了一下我的情况，很感谢他，让我完全明白了自己就是案板上的那条死鱼。无法挣扎也只能接受，毕竟是愿打愿挨。走了弯路还能埋怨别人吗？你在陌生的地方，看不清前面的路，然后你看到了一个招牌写着：付费指路，牌子下有个人，除此之外全都是一团迷雾，你还特别想穿过这团未知的迷雾，到达理想的彼岸，自然是掏钱了，只是那人指了一下那边然后告诉你往前走就行，结果往前走掉坑里了，你在坑里露出头骂他为什么不告诉我这里有这么大一个坑！他会告诉你，大方向是对的呀！我这有梯子可以递给你，梯子格外收费。其实，就这么回事，你想要的，跟你得到的，真的就不会是一样。2020年国庆节就这样过去了，值得庆祝的就是明白了整个事情的来龙去脉和继续下去的后果。既然已经着了加拿大的魔，就继续再寻找能打开这扇门的钥匙吧，或许在追求梦想的路上，我们不是不走弯路的幸运儿，但是还是会有那一丝的希望在前面等待着，只要有希望，就有前行的力量。在店里认识的那个美国东北人，2019年8月份和他老婆回国了。10月份他去的印度，脸书上发了旅行和工作的照片。这家伙比我大3岁，跟我是同行，虔诚的基督徒，2020年10月份买了套破破烂烂的山下房子，夫妻二人自己拆墙敲地重新装修，11月份某个周末干活的时候跟我facetime聊跟我说正在修车库，过几天装橱柜，然后做这个做那个，还跟我说新的工作室年底就能开始运行，我恭喜了他，告诉他我开始认真考虑去加拿大，他表示这很棒，期待能在未来某一天相聚，并会为我们祈祷，我说会的，等疫情结束我一定会去你的工作室，跟你一起喝咖啡。</p>
<p>2020年8月，女儿学校即将开学，疫情在我的城市似乎已经没有担心的必要。我跟老婆给她准备疫情后第一个新学期开学用品，给她买了她喜欢的淡粉色书包，很多扎头发的彩色头绳。开学前几天，班主任在微信群里发了一大堆开学注意事项，包括周一到周五，必须穿校服，带红领巾，带胸牌；黑色书包，女生不许留刘海，短发不许过耳，长发必须扎单马尾且不许过肩，扎马尾的头绳必须深色；balabalabala；于是，新买的书包暂时用不了，头绳用不了；于是每天学校里无数个一模一样的孩子在教室里，在操场上，在过道中；整齐划一，任何一个背了不是黑色书包的孩子，一个扎了艳色头绳的女生，都会被班主任私信，也就是说你不能有一个跟班里其他孩子不一样的孩子。我两只胳膊上都有纹身，女儿小的时候没觉得怎样，大概是八九岁的时候吧，放学了跟我说，班里某个同学问她了，问你爸爸是不是黑社会。我说我怎么这么问？她说有同学看到过我有纹身。我说你怎么回答的？她说我当然说你不是啦，但是拜托你尽量藏一下。</p>
<p>我说我尽量注意。她过一会跟我说，其实也没什么，都是她同学大惊小怪，又问我等她长大了能纹身吗？我说当然可以，你喜欢就好。她又问我，纹身疼吗？我说，疼，但是很爽。她问我有多疼？我说打针那种疼。她想了想回答我说，那还是算了，到时候还是用纹身贴吧，还能洗掉。我身高181，我女儿现在171，她妈妈177。直到现在我还不是任何宗教的信徒但是我总会想说感谢上帝，赐给我让我爱到心底最深处的女儿和老婆。我爱他们，永远爱他们。我老婆是单亲家庭，少儿时期父母离异，随母亲辛苦的生活，缺少父爱，她对女儿严厉兼宠爱，我视孩子为朋友，心里时刻想到我如她这般年纪时的模样。打打闹闹，磕磕绊绊，鸡毛蒜皮，柴米油盐，平淡无奇，这也就是日常但幸福的生活吧。魁省的事情告一段落后，老婆某一天早上给孩子做早餐的时候跟我说，不要郁闷啊，我们是打不死的小强！对啊，无论怎样生活还将继续，只要我们在一起，就没什么克服不了的困难，就没有过不去的门槛。只是亲爱的，可不可以不要用小强来做比喻。</p>
<p>有的时候人与人之间的信任其实也并没有那么难，我一直有一个观点，陌生人之间之所以能有一定几率成为朋友，就是像狗狗一样，第一次见面要互相闻一下，ok了就可以一起玩，否则就该干嘛干嘛。这个比喻可能不太恰当，但是臭味相投岂不是对彼此能成为朋友（伴侣）的最前提的条件么？魁北克自雇最终我们决定撤案。北京的一个做金融的朋友知道了之后，推荐了一个温哥华的移民中介公司，他姑姑全家移民就是这个公司一手操办的，于是我添加了微信，先通过语音沟通了一次，介绍了一下我们全家的情况，对方说基本了解情况，会帮我们列出几条具体方案，隔天再打回给我。东北的十一月已经入冬，2020年的初冬缺一直没怎么下雪，空气干燥寒冷。油管上的推荐大部分跟加拿大移民相关，那段时间利用碎片时间，听跟考拉喝杯酒的视频，听yu大的讲移民视频，才让我对加拿大移民的情况有了一个大体框架，比如海洋四省，比如草原三省，比如安省BC省这些都需要什么条件，以我们的现实条件能够选择的方式。更多的时间还得继续生活。疫情还是笼罩全球，各个国家的边境还是封闭，墙内也是听说护照难办甚至不给办，也听说墙内海关出境的时候也严格审查，各种繁杂的信息是会让人焦虑的，像极了被笼子罩住的鸟，压抑的喘不过气，能看到笼子外面的蓝天白云，可是却没有办法飞出去。劝自己饭要一口一口吃，路要一步一步走，现实的情况就冰冷的摆在这里，改变不了现实就只能调整自己。老婆依然每天换着花样的准备丰盛的晚餐，我依然在厨房里给她打下手，女儿也会在完成功课后画她喜欢的画。生意的营业额对比疫情之前基本上缩水了70%以上，但还是可以维持生活，一切又回到了原点：夫妻店。将近十年的时间，我们俩都在做的这个小生意，从白手起家，到请十几个员工，在这个三四线东北小城年营业额做到120万以上，终于因为一场疫情，一切回到原点重新开始。人生就是这样的起落，现在想想，还真是老婆口中说的，我们就是打不死的小强，外面的世界还有无数数不清的和我们一样的小强，我们都很努力，我们抗击打能力也都很强，靠我们自己的努力，坚强的活着，有尊严的活着。推特上的信息还是纷繁复杂，总会推荐给我一些跟移民相关的消息，有能办南美某些国家护照的，有出国劳务的，有能办日本经营管理者签证的，有可以做西班牙非盈利的，有东南亚某些国家签证的，太多太多了，我也对这些信息逐一搜索了解，哪些适合，哪些直接过滤掉。</p>
<p>其实现在想想，去哪里不重要，适合自己的才最重要。有句话说贫贱不能移，哪些动辄几百万上千万资金能办的投资移民是我们这种普通老百姓想都不敢想的。女儿从小喜欢美术，素描在墙内也考完了专业6级，现在迷恋画动漫，日系的漫画风格尤其喜欢，有一次我问她以后有什么打算，她说想去日本学动漫，要做插画师。我鼓励她说那就好好学习，努力学画，我跟你妈妈会全力支持你的梦想。想起我在她这个年纪，跟她完全不一样，每天除了上课就是疯玩傻淘，更完全没有考虑过以后要做什么。她能有自己的梦想，我觉得挺好的。随后也了解了一下日本的经营管理者签证，加了几个微信了解了一下，的确可以作为一个备选。我们没去过日本，如果没有疫情，原本是和朋友一家准备2020年春节去日本旅游。朋友在东京早几年买了一户建，她的弟弟也在日本定居多年，那时候也劝我一起去日本，他两个女儿跟我女儿也可以作伴。朋友是大富之家，虽然可以玩在一处，但是在墙内，彼此的生活还是天差地别，所以还是需要谨慎做决定吧。by <a href="https://twitter.com/leeliuchou/status/1391976253041778689">lee</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/4" rel="alternate"/><category term="别人的故事"/><published>2021-05-28T23:50:37+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/3</id><title>2022年的目标</title><updated>2023-05-26T04:53:05.780772+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>生活</p>
<ul>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 养成跑步的习惯，逐步增加到5KM。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 控制体重，减小肚子。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 少生气，多反思。特别是对家人，禁止动手。</li>
</ul>
<p>工作</p>
<ul>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 尽力完成主职工作，绩效没给差的情况下。</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 业余收入达到5W以上。</li>
</ul>
<p>学习</p>
<ul>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 考出人力资源管理师（21年通过了一门，今年继续努力）</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> 学习日语</li>
</ul>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/3" rel="alternate"/><category term="TODO"/><published>2021-05-28T18:27:17+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/jdzj/log/issues/1</id><title>hello world!</title><updated>2023-05-26T04:53:05.870036+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>你好，世界！</p>
<p>说起来，我算是一个老博主了，一说是接触博客时间很长了，大约06年大三时从新浪博客开始接触，后来注册域名，买空间，胡乱捣鼓，现在还挂着一个自娱自乐的博客。二说已然是奔四的年纪，很多时候，我都感觉自己老了，比如很多工作岗位已不要35岁以下的。</p>
<p>来到github，不得不说编程的经历，说来惭愧，我大学学习的是通信专业，计算机技能很一般，大学时对计算机有较大的兴趣，考了个初级程序员证，毕业后忙于生计就没有接触编程了。后来转换了很多兴趣点，在网上找各种源码，z-blog,typcho,wp都有接触，但自身编程能力依旧停留在初级阶段，对Python更是一窍不通。</p>
<p>因此，感谢 @yihong0618的开源分享。正如他这个项目的口号，人死了，GitHub还在。是的，自建博客存活期再长也长不过博主的寿命，域名、空间都需要不断的续费和维护，正如我目前在用的国内备案空间，不仅需要谨言慎行，而且还面临关闭的风险。Github有很高的自由度和易用性，真是非常好的平台，它肯定会比我博客的寿命更长，那么，就从这里开始吧。</p>
<p>我写博客，深知自己狭隘的认知和浅薄的知识，所以仅仅为了记录自己和家人，留下一点微不足道的痕迹，不为了取悦任何人，不顾及阅读量。如果正巧对你有用或者你喜欢，那当然是最好了。</p>
]]></content><link href="https://github.com/jdzj/log/issues/1" rel="alternate"/><category term="Top"/><category term="2021"/><published>2021-05-28T17:28:35+00:00</published></entry></feed>